[{"id":1,"answer":"Enzephalopathie bei Immundeffizienz durch John-Cunningham-Viren (JC)","question":"Progressive Multifokale Leukenzephalopathie=PML","category":"Fachwort","extra":"Unbehüllter Virus"},{"id":2,"answer":"Aufweitung eines Hohlorgans","question":"Ektasie","category":"Fachwort","extra":""},{"id":3,"answer":"sichelzellförmige Erys","question":"Depranozyten","category":"Fachwort","extra":""},{"id":4,"answer":"Zytoplasmatische Einschlüsse in den Hepatozyten","question":"Mallory Körper","category":"Fachwort","extra":"bei (alkoholischer) Leberzirrhose, HCC, M. Wilson. Eselsbrücke: the body of george mallory"},{"id":5,"answer":"hoch","question":"Altus / Magnus","category":"latein","extra":""},{"id":6,"answer":"Rote Darmblutung","question":"Hämatozechi","category":"Fachwort","extra":"Bei größeren Blutmengen ist die Passagezeit innerhalb des Darms kurz. Es kommt nur eingeschränkt zu einem bakteriellen Abbau mit der Folge, dass das Blutunverändert rot bleibt. Die Hämatochezie kann bei allen Formen der gastrointestinalen Blutung vorkommen."},{"id":7,"answer":"juvenile idiopathische Arthritis","question":"Morbus Still","category":"Krankheitsname","extra":"2.-4. LJ. Sonderform: Adulter Morbus Still"},{"id":8,"answer":"Blasenbildende Autoimmundermatose","question":"Dermatitis herpetiformis Duhring","category":"Krankheitsname","extra":"U.a. bei Zöliakie"},{"id":9,"answer":"Erhöhte Zellzahl in einer Körperflüssigkeit","question":"Pleozytose","category":"Fachwort","extra":""},{"id":10,"answer":"Basophile Granula in Erythrozyten als Hinweis auf Zellteilungsstörungen","question":"Basophile Tüpfelung","category":"Fachwort","extra":""},{"id":11,"answer":"Mundwinkelzucken bei Beklopfen des N. facialis bei Hypokalzämie","question":"Chvostek Zeichen","category":"Fachwort","extra":"Merke: Tsch - wo ist de Kalzium"},{"id":12,"answer":"Idopathisch","question":"Eosinophile Ösophagitis","category":"Krankheitsname","extra":"Assoziiert mit Allergien (Asthma, Rhinitis)"},{"id":13,"answer":"Panzytopenische Myeloproloferative Neoplasie","question":"Primäre Myelofibrose","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":14,"answer":"Hereditäre hämolytische Anämie durch oxidativen Stress","question":"Glucose-6-phosphat-Dehydrogenase-Mangel / Favismus","category":"Fachwort","extra":"V.a. in Afrika und dem Mittelmeerraum. Weltweit häufigster Enzymdefekt"},{"id":15,"answer":"Hochfrequentes Decrescendo- Diastolikum bei Pulmonalklappeninsuffizizenz","question":"Graham-Steel-Geräusch","category":"Fachwort","extra":""},{"id":16,"answer":"Eisendefizienter Erythrozyt","question":"Anulozyten","category":"Fachwort","extra":""},{"id":17,"answer":"Ödeme am Körperstam ","question":"Anasarka","category":"Fachwort","extra":""},{"id":18,"answer":"Myasthenes Syndrom","question":"Lambert-Eaton Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"Durch Neoplasien (v.A. Kleinzeller) --&gt;AK gegen Ca-Kanäle der motorischen Nervenzellen --&gt; zu wenig Acetylcholinfreisetzung"},{"id":19,"answer":"Physiologische Augenbewegung bei Drehung des Kopfes","question":"Puppenkopf-Phänomen","category":"Fachwort","extra":""},{"id":20,"answer":"Übergang von CLL in hochmalignes Non-Hodgkin Lymphom","question":"Richter Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":21,"answer":"Rhythmusstörungen mit Skynkope bis hin zur permanenten Asystolie","question":"Adams-Stokes-Anfall","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":22,"answer":"Ponsinfarkt durch Basilaristhrombose","question":"Locked-In-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":23,"answer":"Zeichen für Pericarderguss (Hypotonie, ZVD Erhöhung, &quot;leises Herz&quot;)","question":"Beck-Trias","category":"Fachwort","extra":""},{"id":24,"answer":"Thromboplastinzeit=QUICK","question":"TPZ","category":"Abkürzung","extra":"umgekehrt Proportional zu INR, Kontrolle bei Cumarinen"},{"id":25,"answer":"Enteritis mit Elektrolytverschiebungen im Säuglingsalter","question":"Säuglingstoxikose","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":26,"answer":"Radiologisches Zeichen bei chronisch hämolytischer Anämie","question":"Bürstenschädel","category":"Radiologisches Zeichen","extra":""},{"id":27,"answer":"blitzartig entstehend","question":"Foudroyant","category":"Fachwort","extra":""},{"id":28,"answer":"Nicht-elastische Kompressionsbandage","question":"Kurzzugbinden","category":"Fachwort","extra":"Zur Behandlung von Varizen / chron. venösen Insuffizienzen"},{"id":29,"answer":"ineffektive Erythropoese durch gestörte Eisenverwertung","question":"Siderochrestische=Sideroblastische Anämie","category":"Krankheitsname","extra":"Sideroblasten im KM-Ausstrich"},{"id":30,"answer":"Nachweis einer Endocarditis","question":"DUKE-Kriterien","category":"Fachwort","extra":"Hauptkriterien: positive Blutkulturen mit typischen Erregern (in 2 getrennt abgenommenen Proben), positive Echokardiographie (Vegetationen, Abszesse); Nebenkriterien: Prädisposition (Herzschädigungen, iv. Drogenabusus[va Trikuspidalklappe]), Fieber größer 38 ° C, Gefäßschädigungen (Embolien, Blutungen)Immunologische Hinweise (Glomerulonephritis, positiver Rheumafaktor, Osler-Knötchen), Positive Blutkultur mit nicht typischen Erregern oder Antikörpernachweis gegen typische Erreger"},{"id":31,"answer":"Angeborene Rechtsventrikuläre Aplasie mit Herzinsuffizienz im Kindesalter","question":"Morbus Uhl","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":32,"answer":"Stechapfelzellen","question":"Echinozyten","category":"Fachwort","extra":"Bei oxidativem Stress"},{"id":33,"answer":"Störung der Umwandlung von Knorpel zu Knochen","question":"Osteochondrose","category":"Krankheitsname","extra":"im Gelenk oder der Wachstumsfuge"},{"id":34,"answer":"Ruptur aller Wanschichten des Ösophagus","question":"Boerhaave-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"Als Folge von Erbrechen (Barotrauma)"},{"id":35,"answer":"Benigne, schmerzhafte, parasternale Schwellung","question":"Tietze-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"Synonym: Chondroosteopathia costalis. DD: ACS"},{"id":36,"answer":"niedrig","question":"parvus","category":"latein","extra":""},{"id":37,"answer":"Widerstandsfähigkeit von Erregern","question":"Tenazität","category":"Fachwort","extra":""},{"id":38,"answer":"Leichtketten im Bltubild bei Multiplem Myelom","question":"Bence-Jones-Protein","category":"Fachwort","extra":""},{"id":39,"answer":"Hämoglobin mit 3-statt 2-wertigem Eisen","question":"Methämoglobin","category":"Fachwort","extra":"Antidot: Methylenblau"},{"id":40,"answer":"Pleurodynie durch Coxsackie B-Virus","question":"Bornholm-Krankheit:","category":"Krankheitsname","extra":"Leitszmptom: Gürtelförmiger Thoraxschmerz die plötzlich einsetzen"},{"id":41,"answer":"Schießscheibenzellen","question":"Targetzellen","category":"Fachwort","extra":"Bei Thalässemien, hämolytischen Anämien,..."},{"id":42,"answer":"Indolentes B-Zell Non-Hodgkin-Lymphom mit Haarzellen im Blutausstrich","question":"Haarzellleukämie","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":43,"answer":"&quot;Lilakrankheit&quot; - Kollagenose mit Schulterschmerzen und Hautveränderungen","question":"Dermatomyositis","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":44,"answer":"Teerstuhl","question":"Meläna","category":"Fachwort","extra":""},{"id":45,"answer":"Polyposis des Colons mit Hirntumoren","question":"Turcot-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":46,"answer":"Thrombangiitis obliterans","question":"Morbus Winiwarter-Bürger","category":"Krankheitsname","extra":"Vaskulitis der mittleren und kleinen Arterien"},{"id":47,"answer":"Autoimmuninduzierte Hämolytische Anämie","question":"Evans-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":48,"answer":"CIS der Lunge","question":"Bronchioloalveoläres Karzinom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":49,"answer":"Tränenförmige Erys","question":"Dakrozyten","category":"Fachwort","extra":""},{"id":50,"answer":"Mikrozirkulationsstörungen durch Leukozytenzahl &gt;100.000/μL","question":"Leukostase-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":51,"answer":"Komplikation bei akuter Pericarditis","question":"Pericarditis constrictiva / Panzerherz","category":"Fachwort","extra":""},{"id":52,"answer":"ACS-Beschwerden ohne pathophys. Korrelat","question":"Da-Costa-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"Massive kardiale Beschwerden in Verbindung mit Todesangst ohne relevantes pathologisches Korrelat für Beschwerdesymptomatik"},{"id":53,"answer":"Enge","question":"Isthmus","category":"latein","extra":""},{"id":54,"answer":"Bildung von Antikörpern (initial IgM) gegen neues Antigen","question":"Serokonversion","category":"Fachwort","extra":""},{"id":55,"answer":"Vaskulitis der großen Arterien mit heftigsten symmetrischen Schulterschmerzen und Sturzsenkung","question":"Polymyalgia rheumatica","category":"Krankheitsname","extra":"Eng verwandt mit Morbus Horton"},{"id":56,"answer":"angeborene Zinkresorptionsstörung","question":"Acrodermatitis enteropathica","category":"Krankheitsname","extra":"u.A. bei M. crohn, "},{"id":57,"answer":"Sklerenikterus und Hyperbilirubinaemie (indirektes) ohne sonstige Laborwerterhoehungen","question":"Icterus juvenilis intermittens (Morbus Gilbert-Meulengracht)","category":"Krankeheitsname","extra":"UDP-Glucolynasedefekt. Keine Therapie notwendig."},{"id":58,"answer":"Vorübergehende Verschlechterung des Zustands bei MS durch Fieberschub oder anderweitig erhöhte Körpertemperatur","question":"Uhthoff-Phänomen","category":"Begriff Neurologie","extra":""},{"id":59,"answer":"Braun-gelbliche Hautveränderung v.A. der Beine durch Hämosiderinablagerungen","question":"Purpura jaune d&#39;ocre","category":"Fachwort","extra":"Bei Chronisch Venöser Insuffizienz (Stadium II nach Widmer)"},{"id":60,"answer":"Aussackung von Bronchien","question":"Bronchiektasie","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":61,"answer":"Armvenenthrombose","question":"Paget-von-Schroetter-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"S.a. Thoracic Inlet Syndrom"},{"id":62,"answer":"Angiodysplasie des Magens","question":"Ulcus Dieulafoy","category":"Krankheitsname","extra":"Blutung bereits bei kleiner Läsion durch submukös verlaufende Arterie"},{"id":63,"answer":"Pulssynchrones Kopfnicken bei Aortenkappeninsuffizienz","question":"Musset-Zeichen","category":"Fachwort","extra":""},{"id":64,"answer":"pAVK mit Verschluss der infrarenalen Aortenbifurkation","question":"Leriche-Syndrom","category":"Fachwort","extra":"Auch: Aortenbifurkationssyndrom"},{"id":65,"answer":"Erythrozyten mit denaturiertem Hämoglobin","question":"Heinz-Innenkörperchen","category":"Fachwort","extra":"Methämoglobinämie, Glucose-6-Phosphat-Dehydrogenase-Mangel, Thalassämie"},{"id":66,"answer":"Entzündung einer Varize","question":"Varikophlebitis","category":"Fachwort","extra":""},{"id":67,"answer":"weich","question":"mollis","category":"latein","extra":""},{"id":68,"answer":"Stenosierung mehrerer oder aller vom Aortenbogen ausgehenden Arterien","question":"Aortenbogensyndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":69,"answer":"Chronische Entzündung des Dünndarms","question":"Sprue","category":"Fachwort","extra":""},{"id":70,"answer":"Degenerative Spinalkanalstenose mit Gehstreckenminderung","question":"Claudicatio intermittens spinalis","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":71,"answer":"Veranlagung","question":"Diathese","category":"latein","extra":"Im med. Sprachgebrauch: meist der Hang zu einer Erkrankung. Muss nicht hereditär sein."},{"id":72,"answer":"Hamartomatöse Colon-Polyposis mit perioraler Hyperpigmentierung ","question":"Peutz-Jeghers-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"Um 40 % erhöhtes Kolonkarzinomrisiko. 50 % autosomal dominant, 50 % Neumutation. Erhöhtes Risiko für Mamma-,  Ovarial- und Pankreaskarzinom"},{"id":73,"answer":"Unwiilkkuerlicher Harnabgang","question":"ENuresis","category":"Fachwort","extra":""},{"id":74,"answer":"Eiteransammlungen in der vorderen Augenkammer","question":"Hypoyon","category":"Fachwort","extra":""},{"id":75,"answer":"Sichelzellenkrankheit","question":"Drepanozytose","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":76,"answer":"Retinaeinblutungen","question":"Roth&#39;s spots","category":"Fachwort","extra":"V.a. bei Endocarditis"},{"id":77,"answer":"Kurrzeitige Sehstörung bei Riesenzellarteritis","question":"Amaurosis fugax","category":"Fachwort","extra":""},{"id":78,"answer":"Gefäßfehlbildungssyndrom mit primärer Varikosis, Varizen, Akromegalie","question":"Klippel-Trénaunay-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":79,"answer":"IG-A Nephritis","question":"Morbus Berger","category":"Krankheitsname","extra":"häufigste primäre Glomerulonephritis, Nephritisches und Nephrotisches Syndrom möglich"},{"id":80,"answer":"Venensporn der V. iliaca comm. links","question":"Beckenvenensporn nach May","category":"Fachwort","extra":"Bei 20 % der Bevölkerung. Daher Thrombose links häufiger rechts."},{"id":81,"answer":"Unterschiedlich geformte Erythrozyten","question":"Poikilozytose","category":"Fachwort","extra":"Bei Störungen der Erythropoese. Z.B. Eisenmangelanämie"},{"id":82,"answer":"weiße bis hellrötliche, schuppende Papeln an den Fingerstreckseiten bei Dermatomyositis","question":"Gottron-Pappeln","category":"Fachwort","extra":""},{"id":83,"answer":"doppelschlägig","question":"dicrotus","category":"latein","extra":""},{"id":84,"answer":"Akute Form der Sarkoidose","question":"Löfgren-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"Bihiläre Lymphadenopathie, Polyarthritis, Erythema nodosum"},{"id":85,"answer":"Nachweis einer Autoimmunen (antikörpervermittelten) hämolytischen Anämie","question":"Coombs-Test","category":"Fachwort","extra":""},{"id":86,"answer":"Autosomal dominante Thrombophilie durch Aktiviertes Protein C (APC) Resistenz","question":"Faktor-V-Leiden-Mutation","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":87,"answer":"kleinflächige, fleckenförmige Blutung der Haut","question":"Ekchymosen","category":"Fachwort","extra":""},{"id":88,"answer":"Paraneoplasie (Kleinzeller), die mit bilateralen periostalen Knochenreaktionen an den Dia- und Metaphysen der kurzen und langen Röhrenknochen","question":"Hypertrophe pulmonale Osteoarthropathie","category":"Krankheitsname","extra":"(Pierre-Marie-Bamberger-Syndrom)"},{"id":89,"answer":"Unterschiedlich große Erythrozyten","question":"Anisozytose","category":"Fachwort","extra":"Bei Anämien wie z.B. Eisenmangelanämie. Entspricht RDW Wert."},{"id":90,"answer":"Gefäßweitstellung bei Lungarterienembolie","question":"Westermark-Zeichen","category":"Radiologisches Zeichen","extra":""},{"id":91,"answer":"Randanreicherung als Zeichen für Leberhämangiom","question":"Irisblendenphänomen","category":"Radiologisches Zeichen","extra":""},{"id":92,"answer":"Entzündung der Mundschleimhaut","question":"Stomatitis ","category":"Fachwort","extra":""},{"id":93,"answer":"Flächenhafte, livide Infiltration meist von Nase und Wangen mit sog. „nackten histiozytären Granulomen“ in der Dermis","question":"Lupus pernio","category":"Krankheitsname","extra":"U.a bei Sarkoidose"},{"id":94,"answer":"Syndrom bei neuroendokrinen Tumoren","question":"Karzinoidsyndrom","category":"Krankheitsname","extra":"Flush, Diarrhoe+Koliken, Herzklappen: TI, PS; Asthma, Teleangiektasie"},{"id":95,"answer":"Abhusten größerer Blutmengen","question":"Hämoptüsen","category":"Fachwort","extra":""},{"id":96,"answer":"morgendliche erhöhter Insulinbedarf","question":"Dawn-Phänomen","category":"Fachwort","extra":"durch antiinulinären Effekt von Wachstumshormonen in der Nacht"},{"id":97,"answer":"Angeborener unkontrollierbarer Hunger","question":"Prader-Willi-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":98,"answer":"Beidseitiger Sehrindenausfall durch Basilarisverschluss","question":"Anton Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"Patient verneint Blindheit trotz objektiven Befund mit Konfabulationen"},{"id":99,"answer":"Venöser Rückstau durch Kompression der V. subclavia","question":"Thoracic-Inlet-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":100,"answer":"Schmerzlose Schwellung von Ohr- und Speicheldrüse bei Chronisch Lymphatischer Leukämie","question":"Mikulicz-Syndrom","category":"Fachwort","extra":""},{"id":101,"answer":"z.T. reversible Nierenstörung durch Vasokonstriktion","question":"Hepato renales Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"Natrium im Urin &lt; 10mmol/L (also erniedrigt); bei Volumenverlusten (Aszites-punktion), GI-Blutungen, forcierter Diurese"},{"id":102,"answer":"Wadenkompressionsschmerz bei Thrombose","question":"Meyer-Zeichen","category":"Klinischer Test","extra":""},{"id":103,"answer":"Fußsohlenschmerz bei Druck auf mediale Fußsohle","question":"Payr-Zeichen","category":"Klinischer Test","extra":""},{"id":104,"answer":"richtig abspasten","question":"Herold ballern","category":"Verb","extra":"verwendet hauptsächlich von hirnamputierten Komillitonen"},{"id":105,"answer":"Diffuse Eisenablagerungen an den Organen","question":"Hämochromatose","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":106,"answer":"morgendliche postprandiale Hyperglykämie bei DM1","question":"Somogyi-Effekt","category":"Fachwort","extra":"durch reaktiven Cortisol und Glucagonspiegel in der Nacht als Reaktion auf Hypoglykämie"},{"id":107,"answer":"Abnutzung, Schwund von Knochen und Knorpeln an Stellen, die sehr beansprucht werden","question":"Usur","category":"Fachwort","extra":"z.B. im Rö THX bei Aortenisthmusstenose durch Kollaterale der Aa. intercostales ant. mit post."},{"id":108,"answer":"Thrombotisch-thrombozytopenische Purpura (TTP)","question":"Moschcowitz-Syndrom, auch M. Moschcowitz","category":"Krankheitsname","extra":"Thrombotische Mikroangiopathie mit Hämolyse und Plättchenthromben (wie HUS). Ursache: Verminderte ADAMTS13  Aktivität"},{"id":109,"answer":"Lymphozytenballungen in der Haut bei Mycosis fungoides (Cutanes T-Zell-Lymphom)","question":"Pautrier-Mikroabszesse","category":"Fachwort","extra":""},{"id":110,"answer":"Hepatocerebrales Syndrom","question":"Zellweger Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":111,"answer":"Grippe mit gürtelförmigen Thoraxschmerz bei Coxsackie B-Virus Infektion","question":"Bornholm-Krankheit","category":"Krankheitsname","extra":"Auch Pleurodynie oder Devils grip"},{"id":112,"answer":"primäre NNR Insuffizienz","question":"Morbus Addison","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":113,"answer":"B-Zell-Non-Hodgkin-Lymphom ","question":"MALT-Lymphom","category":"Krankheitsname","extra":"Ursache: H. pylori"},{"id":114,"answer":"Gangrän der Haut, Ulcus. NICHT DURCH INFEKTION","question":"Pyoderma gangrenosum","category":"Krankheitsname","extra":"bei M. crohn, collitis u., RA. Meistens am Schienbein. Pathophysiologie unbekannt"},{"id":115,"answer":"EKG-Zeichen für Pericarderguss","question":"Elektrischer Alternans","category":"Fachwort","extra":"Unregelmäßige Morphologie der QRS Komplexe"},{"id":116,"answer":"Vaskulitis","question":"Panarteritis nodosa","category":"Krankheitsname","extra":"Vaskulitis der mittelgroßen Gefäße und betrifft in 80% die Koronararterien mit der Folge pektanginöser Beschwerden bis hin zum Myokardinfarkt. Sie gehört zu den extrahepatischen Manifestationen der Hepatitis-B-Infektion, Hep C auch möglich."},{"id":117,"answer":"Idiopathische Thrombozytopenische Purpura ITP","question":"Morbus Werlhof","category":"Krankheitsname","extra":"Isolierte Thrombozytopenie, Häufigste Ursache einer Blutungsneigung bei Kindern"},{"id":118,"answer":"Sonderform der Sarkoidose mit Fieber und Symptomtrias aus Parotitis, Uveitis (Iridozyklitis) und Fazialisparese","question":"Heerfordt-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":119,"answer":"Juvenile idiopathische Arthritis","question":"Morbus Still","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":120,"answer":"Kardia 360° um Ösophagus","question":"Fundoplikatio nach Nissen","category":"OP-Verfahren","extra":"OP bei Hiatushernie"},{"id":121,"answer":"Autoimmunes Sicca Syndrom","question":"Sjögren-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"Autoimmune Entzündung der Speichel- und Tränendrüsen und anderer Organe. Sicca-Syndrom: Trockene Augen+Mund."},{"id":122,"answer":"großflächige Hauteinblutung","question":"Eckchymose","category":"Fachwort","extra":""},{"id":123,"answer":"Erworbener Mitralklappenprolaps","question":"Morbus Barlow","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":124,"answer":"Exanthem der Fußsohlen, Handinnenfläche und perioral durch Coxsackie A Virus","question":"Hand-Fuß-Mund-Krankheit","category":"Krankheitsname","extra":"Makulopapulöses Exanthem"},{"id":125,"answer":"Schmerzhafter Händedruck bei Rheumatoider Arthritis","question":"Gaenslen-Zeichen","category":"Klinischer Test","extra":""},{"id":126,"answer":"Weniger als 500 ml Harn pro Tag pissen","question":"Oligurie","category":"Fachwort","extra":""},{"id":127,"answer":"Kritischer und rascher Blutdruckanstieg mit Werten von &gt;180/120 mmHg ohne Endorganschäden","question":"Hypertensive Krise","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":128,"answer":"bei chronischer HepB und HepC","question":"Mottenfraßnekrose","category":"Fachwort","extra":""},{"id":129,"answer":"Vasospastische belastungsunabhängige Angina Pectoris","question":"Prinzmetal-Angina","category":"Krankeitsname","extra":""},{"id":130,"answer":"Blutfülle","question":"Plethora","category":"Fachwort","extra":""},{"id":131,"answer":"Fettstuhl &gt;7g/Tag","question":"Steatorrhö","category":"Fachwort","extra":""},{"id":132,"answer":"Primärer Hyperaldosteronismus, NNR Autonomie","question":"Conn Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":133,"answer":"Spontane Amnesie bezüglich der Beteiligung an Massenmorden.","question":"Waldheim-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"Vor Allem im subbavarischem Raum verbreitet"},{"id":134,"answer":"Aggressives B-Zell-Non-Hodgkin-Lymphom mit sehr hoher Proliferationsrate im Kindesalter","question":"Burkitt Lymphom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":135,"answer":"Darstellung der Herzhöhlen","question":"Laevokardiographie","category":"Fachwort","extra":""},{"id":136,"answer":"Genetische Disposition zur Bildung von IgE Antikörpern gegen bestimmte Stoffe","question":"Atopie","category":"Fachwort","extra":""},{"id":137,"answer":"Einblutungen ins Nagelbett","question":"Splinter-Hämorrhagie","category":"Fachwort","extra":"V.a. bei infektiöser Endocarditis"},{"id":138,"answer":"Kranzartige Varikose der Füße","question":"Corona phlebectatica paraplantaris","category":"Fachwort","extra":"Bei Chronisch Venöser Insuffizienz (Stadium I nach Widmer)"},{"id":139,"answer":"unregelmäßiges, grobschlägiges Zittern bei ausgestrecktem Arm und extendierter Hand","question":"Asterixis","category":"Symptom","extra":"häufig bei metabolischen (v.a. alkoholtoxischen) Enzephalopathien."},{"id":140,"answer":"Abhusten von bluthaltigem Sekret","question":"Hänoptoe","category":"Fachwort","extra":""},{"id":141,"answer":"Abnutzung von Knorpeln und Knochen","question":"Usuren","category":"Fachwort","extra":""},{"id":142,"answer":"Atrophie-Herde","question":"Atrophie blanche","category":"Fachwort","extra":"Bei Chronisch Venöser Insuffizienz (Stadium II nach Widmer)"},{"id":143,"answer":"Herzgeräusch bei Ventrikel-Septum-Geräusch","question":"Pressstrahlgeräusch","category":"Fachwort","extra":""},{"id":144,"answer":"Eisenmangelanämie mit Atrophie der Mundschleimhaut und brennender Glossitis","question":"Plummer-Vinson-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"Assoziation mit Nasopharynxcarcinom"},{"id":145,"answer":"bei HepB in der Biospsie","question":"Milchglashepatozyten","category":"Fachwort","extra":""},{"id":146,"answer":"Durch die Entzündung hervorgerufene, streifige Durchsetzung des Fettgewebes mit Flüssigkeit","question":"Fettgewebsimbibierung","category":"Fachwort","extra":"bei Divertikulitis"},{"id":147,"answer":"Gastrinom","question":"Zollinger-Ellison-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":148,"answer":"Hereditäre Form der aplastischen Anämie mit autosomal-rezessivem Vererbungsmodus","question":"Fanconi-Anämie","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":149,"answer":"Kritischer und rascher Blutdruckanstieg mit Werten von &gt;180/120 mmHg mit Endorganschäden","question":"Hypertensiver Notfall","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":150,"answer":"Proteinurie","question":"Nephrotisches Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"DEF: Proteinurie &gt;3,5 g/1,73 m2/24 h; Hypoproteinämie; Hypalbuminämische Ödeme; Hyperlipoproteinämie"},{"id":151,"answer":"Leitsymptom der pAVK","question":"Claudicatio intermittens","category":"Fachwort","extra":"Besserung bei Pause und Herabhängen lassen"},{"id":152,"answer":"Fragmentozyten: Erys beschädigt","question":"Schistozyten","category":"Fachwort","extra":"Beschädigte Erythrozyten (Thrombotische Mikroangiopathien, HUS, Künstliche Herzklappen)"},{"id":153,"answer":"Multiples Myelom","question":"Morbus Kahler","category":"Synonym","extra":""},{"id":154,"answer":"Basophile Granula in Erythrozyten nach Splenektomie","question":"Howell-Jolly-Körperchen","category":"Fachwort","extra":""},{"id":155,"answer":"Carcinomembryonales Antigen, Tumormarker","question":"CEA","category":"Abkürzung","extra":"CA: KRK, Pankreas, Mamma &amp; Adeno-CA der Lunge"},{"id":156,"answer":"Dehnungsstreifen","question":"Striae rubrae distensae","category":"Fachwort","extra":""},{"id":157,"answer":"Kugelzellen","question":"Sphärozyten","category":"Fachwort","extra":"Bei herditärer Sphärozytose (Kugelzellanämie)"},{"id":158,"answer":"Hautrötung durch schlecht eingestellten Diabetes mellitus II","question":"Rubeosis faciei / Facies diabeticorum","category":"Fachwort","extra":""},{"id":159,"answer":"Sono Leber: bei Rückstau von Gallenwegen","question":"Doppelflintenphänomen","category":"Radiologisches Zeichen","extra":"Man sieht neben den Lebervenen die Gallengänge. Nicht verwechseln mit Double-duct sign (Aufstau von DHC und ductus pancreaticus im Sono)"},{"id":160,"answer":"Grippe mit herpesähnlichen Bläschen bei Coxsackie A -Infektion","question":"Herpangina / Zahorsky-Krankheit","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":161,"answer":"Trockener Mund","question":"Xerostomie","category":"Fachwort","extra":""},{"id":162,"answer":"Durchstechen von Gewebe oder Struktur zur Drainage","question":"Parazenthese","category":"Fachwort","extra":""},{"id":163,"answer":" Trigemonautonomes Kopfschmerzsyndrom ","question":"SUNCT-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"„short lasting unilateral neuralgiform headache attacks with conjunctival injection and tearing“"},{"id":164,"answer":"pANCA positive Rapid Progressive Glomerulonephritis (RPGN) mit geringen immunologischen Veränderungen","question":"pauci-Immunglomerulonephritis","category":"Krankheitsname","extra":"Antikörper gegen Neutrophile Granulozyten"},{"id":165,"answer":"bei Rheumatoider Arthritis","question":"sekundäres Sjögren-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":166,"answer":"Schmerzlose EInblutungen der Handflächen und Fußsohlen bei Endocarditis","question":"Janeway Lesions","category":"Fachwort","extra":""},{"id":167,"answer":"Pericarditis wenige Wochen nach Myocardinfarkt","question":"Dressler-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":168,"answer":"beideitige, chron. Entzündung von Tränen und Speicheldrüsen","question":"Mikulicz-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"bei Lymphomen, Leukämien, Sarkoidose, Lues, Tbc, Hyperthyreose"},{"id":169,"answer":"Spezialkatheter für Akutdialyse","question":"Shaldon Katheter","category":"Fachwort","extra":"V. subclavia, jugularis oder V. femoralis"},{"id":170,"answer":"Glutamatdehydrogenase","question":"GLDH","category":"Abkürzung","extra":"Leberenzym. Erhöht bei Schwerer Hepatitis, Giften, Leberzellkarzinom, Lebermetastasen"},{"id":171,"answer":"Histologischer Befund bei Chronisch lymphatischer Leukämie","question":"Gumprecht-Kernschatten","category":"Fachwort","extra":""},{"id":172,"answer":"Retinaveränderungen durch Hypertonie","question":"Gunn-Zeichen / Gunn-Kreuzungszeichen","category":"Fachwort","extra":""},{"id":173,"answer":"Cutanes T-Zell-Lymphom","question":"Sézary-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":174,"answer":"Immunkomplex-bedingte Vaskulitis der kleinen Gefäße, häufig bei Kindern. Oft nach einem Infekt der oberen Atemwege. Erhabene Hautrötungen und kleine Hauteinblutungen.","question":"Purpura Schönlein-Henoch","category":"Krankheitsname","extra":"IgA Vaskulitis"},{"id":175,"answer":"Erythroyztenform mit Hinweis auf intravasale Hämolyse (z.B. bei HUS), mechanische Schädigung (Künstlicher Herzklappenersatz, extrakorporale Blutzirkulation)","question":"Fragmentozyten / Schistozyten","category":"Fachwort","extra":""},{"id":176,"answer":"Ausstülpung des liquorgefüllten  in die Sella turcica","question":"Empty Sella Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":177,"answer":"Verschluss der abführenden Lebergefäße","question":"Budd-Chiari-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"Z.B. bei Paroxysmaler nächtlicher Hämoglobinurie"},{"id":178,"answer":"Schwere seropositive Rheumatoide Arthritis mit Splenomegalie und Granulozytose","question":"Felty-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":179,"answer":"Weitgestellte Zentralarterien, Enge periphere Lungenarterien","question":"Kalibersprung","category":"Radiologisches Zeichen","extra":"Bei Pulmonalarterieller Hypertonie und Lungenarterienembolie"},{"id":180,"answer":"Thrombophilie durch Autoimmunerkrankung mit hohem Thrombose- und Rezidivrisiko","question":"Antiphospholipidsyndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":181,"answer":"Mehrkernige Zellen beim Hodgkin-Lymphom","question":"Reed-Sternberg-Zellen","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":182,"answer":"Hereditäre Störung der Synthese der Globinketten mit defekten Hämoglobinen und Hämolysen","question":"Thalassämie","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":183,"answer":"Peranale Bultungen bei Aortenklappenstenose","question":"Heyde-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":184,"answer":"Vasculitis der Aorta und grossen Arterien","question":"Takayasu-Arteriitis","category":"Krankeheitsname","extra":""},{"id":185,"answer":"schnell","question":"celer","category":"latein","extra":""},{"id":186,"answer":"Schleimhautvorwölbung","question":"Karunkel","category":"Fachwort","extra":""},{"id":187,"answer":"Reflektorische Hypertonie und Bradykardie bei Hirndruck","question":"Cushing-Reflex","category":"Fachwort","extra":""},{"id":188,"answer":"Vaskulitis der mittelgroßen Gefäße bei Kindern mit Fieber und Erdbeerzunge","question":"Kawasaki-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":189,"answer":"Vererbbare Ionenkanalstörung mit Erregungsrückbildungsstörungen im EKG","question":"Brugada Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"DD: Epsilonwelle bei Arrhythmogener rechtsventrikulärer Kardiomyopathie (junge Leute, komische ST-Veränderungen)"},{"id":190,"answer":"Schwielenbildung","question":"Dermatoliposklerose","category":"Fachwort","extra":""},{"id":191,"answer":"Somatotropin=(human) growth hormon","question":"STH=GH=HGH","category":"Abkürzung","extra":""},{"id":192,"answer":"Vertebralisdissektion mit Läsion der Medulla oblingata","question":"Wallenberg-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"akut einsetzender einseitiger Kopfschmerz, dissoziierte (Gesichts)sensibilität Störung, Horner-Syndrom, Gaumensegelparese, Hemiataxie, ohne Hemiparese"},{"id":193,"answer":"Verformte, stachelförmige Erythrozyten","question":"Akanthozyten","category":"Fachwort","extra":"Im Urin bei Nephritischem Syndrom, Im Blut nach Splenektomie, bei degenerativen Erkrankungen,..."},{"id":194,"answer":"Winkel zwischen distalem Ösophagus und Kardia","question":"His-Winkel","category":"Fachwort","extra":"Physiologisch 50-60° (&gt;60° häufig bei GERD)"},{"id":195,"answer":"Kontinuierliches Herzgeräusch bei Ductus arteriosus botalli","question":"Maschinengeräusch","category":"Fachwort","extra":""},{"id":196,"answer":"Nephrotisches Syndrom mit Defekt der Podozyten","question":"Minimal Change Glomerulonephritis","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":197,"answer":"Ulzeration aufgrund arterieller Minderperfusion im Rahmen einer fortgeschrittenen peripheren arteriellen Verschlusskrankheit (pAVK)","question":"Ulcus cruris arteriosum","category":"Fachwort","extra":""},{"id":198,"answer":"Niedrigmalignes T-Zell Non-Hodgkin-Lymphom","question":"Mycosis fungoides","category":"Krankheitsname","extra":"Schaut aus wie ein Pilz, heißt wie ein Pilz, ist aber kein Pilz."},{"id":199,"answer":"Breitbasige auf der Pleura aufliegende Verschattungen bei Lungenarterienembolie","question":"Hampton&#39;s Hump","category":"Radiologisches Zeichen","extra":""},{"id":200,"answer":"Gallenzyste","question":"Biliom","category":"Fachwort","extra":""},{"id":201,"answer":"Elektrolytstörungen und Nierenversagen bei Chemotherapie einer Leukämie","question":"Tumorlyse-Syndrom","category":"Fachwort","extra":""},{"id":202,"answer":"Substanzdefekt des Unterschenkels infolge einer chronisch-venösen Insuffizienz","question":"Ulcus cruris venosum","category":"Fachwort","extra":"Entspricht Chronisch venöser Insuffizienz Stadium III. Schmerzlos/arm, leicht oberhalb des Innenknöchels"},{"id":203,"answer":"löslicher Transferrinrezeptor der Zellen","question":"sTfR","category":"Fachwort","extra":"Bei Unterversorgung der Zellen mit Eisen.Verhält sich meist wie Transferrin."},{"id":204,"answer":"Trockene Augen","question":"Xerophtalmie","category":"Fachwort","extra":""},{"id":205,"answer":"Akute Komplikation der Sichelzellenkrankheit","question":"Akutes Thoraxsyndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":206,"answer":"Erythrozytenform mit Hinweis auf extramedulläre Blutbildung","question":"Dakryozyten / Tränenzellen","category":"Fachwort","extra":""},{"id":207,"answer":"Kardia ca 270° um Ösophagus","question":"Fundoplikatio nach Toupet","category":"OP-Verfahren","extra":"OP bei Hiatushernie"},{"id":208,"answer":"Leukämie aus dem AML Formenkreis","question":"Akute Promyelozyten Leukämie","category":"Krankheitsname","extra":"Am besten zu heilende Leukämie im Erwachsenenalter"},{"id":209,"answer":"Familiäre Adenmotöse Polyposis mit extraintestinalen Tumoren","question":"Gardner-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"u.A. Osteome!"},{"id":210,"answer":"langsam","question":"tardus","category":"latein","extra":""},{"id":211,"answer":"hart","question":"durus","category":"latein","extra":""},{"id":212,"answer":"Fehlgebildetes Lungengewebe, das nicht an den Bronchailbaum angeschlossen ist.","question":"Lungensequester","category":"Fachwort","extra":""},{"id":213,"answer":"Pseudozirrhose der Leber","question":"Morbus Osler","category":"Krankheitsname","extra":"Gefäßmalformation, intrahepatische portal- und lebervenen bleiben erhalten (im Gegensatz zur Zirrhose) erhalten"},{"id":214,"answer":"Diagnose des rheumatischen Fieber. Denke: Speck!","question":"JONES-Kriterien","category":"Fachwort","extra":"Hauptkriterien: Subkutane Knoten, Polyarthritis, Erythema anulare, Chorea minor, Karditis"},{"id":215,"answer":"Eosin-5-Maelamid-Test als Nachweis einer Sphärozytose","question":"EMA-Test","category":"Klinischer Test","extra":""},{"id":216,"answer":"Mediakalzinose bei D.Mellitus","question":"Mönckeberg-Mediasklerose","category":"Krankheitsname","extra":"Falsch hohe Blutdruckwerte, falsch guter Knöchel-Arm-Index"},{"id":217,"answer":"Sonderform der Osteochondrose: Kyphose bei jugendlichen","question":"Morbus Scheuermann","category":"Krankheitsname","extra":"Pathognonomisch: o-förmige Schmorl-Knoten im sagittalen CT der Bandscheibe"},{"id":218,"answer":"Randbetonte, leicht erhöhte Plaques mit rascher Ausbreitung bei rheumatischem Fieber","question":"Erythema anulare rheumaticum","category":"Fachwort","extra":""},{"id":219,"answer":"Schleimhautrisse am Ösophag-gastralen Übergang","question":"Mallory-Weiss-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"mit Alkohol assoziiert, häufig nach Erbrechen, 5% aller GI Blutungen (!!)"},{"id":220,"answer":"Zwerchfellhernie mti kardialen Symptomen nach Nahrungsaufnahme durch Verdrängung des Mediastinums","question":"Neuroendokrinde Tumor im Magen","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":221,"answer":"nicht Erschlaffen des unteren Ösophagus","question":"Achalasie","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":222,"answer":"Infektion mit Trophyrema whipplei","question":"Morbus Whipple","category":"Krankheitsname","extra":"DD bei Malabsorbtion, mit Enteropathische Arthritis, neurologische Störungen (Myoklonien, Ataxie, Störungen der Okulomotorik. Diagnostik: Liquordiagnostik und ggf. MRT)"},{"id":223,"answer":"rumpelndes, spätdiastolisches Geräusch bei Aortenklappeninsuffizienz","question":"Austin-Flint-Geräusch","category":"Fachwort","extra":""},{"id":224,"answer":"Granulomatose mit Polyangiitis","question":"Morbus Wegener","category":"Krankheitsname","extra":"cANCA assoziierte Vaskulitis der kleinen Gefäße"},{"id":225,"answer":"Aspirationssyndrom beim narkotisierten Patienten","question":"Mendelson-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":226,"answer":"Eosinophile Granulomatose mit Polyangiitis","question":"Churg-Strauss-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"pANCA Vaskulitis der kleinen Gefäße"},{"id":227,"answer":"aktivierte partielle Thromboplastinzeit","question":"aPTT","category":"Abkürzung","extra":"Kontrolle UFH"},{"id":228,"answer":"Antikörper bei Myocarditis","question":"Antimyolemmale Antikörper (AMA), Antisarkolemmale Antikörper (ASA)","category":"Fachwort","extra":""},{"id":229,"answer":"Sarkoidose","question":"Morbus Boeck","category":"Krankheitsname","extra":"Nicht verkäsende Granulome mit mehrkernigen RIesenzellen der Lunge, erhöhter CD4 / CD8 Quotient in der Bronchioalveolären Lavage"},{"id":230,"answer":"Neurokutanes Syndrom (Retinozerebelläre Angiomatose)","question":"Von-Hippel-Lindau-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"Angiome im Bereich der Netzhaut und des Gehirns"},{"id":231,"answer":"Myeloproliferative Erkrankung mit Thrombozytose (&gt;450.000/μL)","question":"Essentielle Thrombozythämie","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":232,"answer":"eingeschränkte Bewegung eines Organs","question":"Restriktion","category":"Fachwort","extra":""},{"id":233,"answer":"Spitze Ausziehungen: Erys","question":"Akanthozyten","category":"Fachwort","extra":""},{"id":234,"answer":"Makroskopisch sichtbare Kapillaren der Haut","question":"Teleangiektasie","category":"Fachwort","extra":""},{"id":235,"answer":"Sonderform der Sklerodermie","question":"CREST Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"Calcinosis , Reynaud phenomenon, Esophageal hypomotility, Sklerodaktylie und Telangiectasia"},{"id":236,"answer":"Myokardinfarktdiagnostik bei LSB","question":"Sgarbossa Kriterien","category":"Fachwort","extra":""},{"id":237,"answer":"Missempfindungen bei dem nach Vorne Beugen des Kopfes in der Wirbelsäule bei MS","question":"Lhermitt&#39;sches Zeichen","category":"Fachwort","extra":""},{"id":238,"answer":"Glaskörpereinblutungeb bei Subarachnoidalblutung","question":"Therson-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":239,"answer":"Belastungsinduzierte Angina Pectoris die nach Fortführen der Belastung verschwindet","question":"Walking-through-Angina","category":"Krankheitsname","extra":"Metabolitengesteurte Vasodillatation"},{"id":240,"answer":"Kindliche Meningitis (Sepsis) mit Petechien auffgrund DIC, meist durch neisseria meningitidis","question":"Waterhouse-Friderichsen-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":241,"answer":"Aften im Mund bei M. crohn","question":"Pyostomatitis vegetans","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":242,"answer":"Vererbte hämolytische Anämie","question":"Pyruvatkinasemangel","category":"Fachwort","extra":""},{"id":243,"answer":"Glomeruläre Schädigung mit Akanthozyten im Urin","question":"Nephritisches Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":244,"answer":"Nachweis einer pAVK","question":"Ratschow-Lagerungsprobe","category":"Klinischer Test","extra":""},{"id":245,"answer":"Gestörte Kupfer Ausscheidung","question":"Morbus Wilson","category":"Krankheitsname","extra":"Diagnostik:  Verrignertes Serum-Ceruloplasmin, Keyer-Fleyscher Cornealringe."},{"id":246,"answer":"Abakterielle Endocarditis bei Hypereosinophilie-Syndrom","question":"Löffler-Endokarditis / Endocarditis parietalis fibroplastica","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":247,"answer":"Rapid Progressive Glomerulonephritis (RPGN) mit Zerstörung von Niere und Lunge","question":"Goodpasture-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"Antikörper gegen Typ 4-Kollagen (In Basalmembran der Lunge und Niere)"},{"id":248,"answer":"Indolentes B-Zell Non-Hodgkin-Lymphom","question":"Morbus Waldenström","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":249,"answer":"Leichtketten beim Multiplen Myelom","question":"Bence-Jones-Protein","category":"Fachwort","extra":""},{"id":250,"answer":"Wadenschmerz bei Dorsalextension des Fußes bei Thrombose","question":"Homans-Zeichen","category":"Klinischer Test","extra":""},{"id":251,"answer":"Salzsäuremangel des Magensaftes","question":"Achlorhydrie","category":"Fachwort","extra":""},{"id":252,"answer":"Thrombose des Arms durch Sport oder anderen Stress","question":"Thrombose par effort","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":253,"answer":"Laktoseintoleranz","question":"Alaktasie","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":254,"answer":"Rund- und Riesenzellen im Herz bei Rheumatischem Fieber","question":"Aschoff-Knötchen","category":"Fachwort","extra":""},{"id":255,"answer":"Fieberintervalle beim Hodgkin Lymphom","question":"Pel-Ebstein-Fieber","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":256,"answer":"Hält Nierendurchblutung konstant bei mindestens 25 % des HZV","question":"Goldblatt-Mechanismus","category":"Fachwort","extra":""},{"id":257,"answer":"erst Kontrastmittel, dann Luft","question":"Doppelkontrasteinlauf","category":"Fachwort","extra":"Darstellung der Darmwand"},{"id":258,"answer":"Arterielle, kranielle Vasculitis mit Ameurosis fugax","question":"Morbus Horton / Riesenzellarteritis","category":"Krankheitsname","extra":"Eng verwandt mit Polymyalgia rheumatica"},{"id":259,"answer":"Autoimmune Kollagenose mit diffuser Sklerose von Haut und/oder inneren Organen","question":"Systemische Sklerodermie","category":"Krankheitsname","extra":"Haut, Finger (Raynaud-Syndrom), Organe, Koronarien (AP, MCI), ANA-pos., Teleangiektasie, Tabaksbeutelmund"},{"id":260,"answer":"Hornhautschwielen","question":"Klavus","category":"Fachwort","extra":""},{"id":261,"answer":"Primärer Hyperaldosterinismus","question":"Morbus Conn","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":262,"answer":"Endocarditis bei Systemischen Lupus Erythematodes und anderen Kollagenosen","question":"Libmann-Sachs-Endocarditis","category":"Krankheitsname","extra":"bei nicht infektiöser Endokarditis"},{"id":263,"answer":"Erythrozyten mit einem &quot;Mund&quot; - spaltförmige Aussparung","question":"Stomatozyten","category":"Fachwort","extra":"z.B. bei Leberzirrhose"},{"id":264,"answer":"Phlebothrombose mit Verschluss aller Venen einer Extremität","question":"Phlegmasia coerulea dolens","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":265,"answer":"Blut erbrechen","question":"Hämatemeses","category":"Fachwort","extra":""},{"id":266,"answer":"Alkoholische Leberkrankheit","question":"Zieve Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"Symptomtrias: Hyperlipidämiehämolytische Anämie undalkoholtoxischem Leberschaden mit Ikterus."},{"id":267,"answer":"Zentrale und Portale Anreicherung bei Fokaler Nodulärer Hyperplasie (FNH)","question":"Radspeichenmuster","category":"Radiologisches Zeichen","extra":""},{"id":268,"answer":"Erythrozytenform bei Megablastomärer Anämie","question":"Megalozyten / Gigantozyten","category":"Fachwort","extra":"Folsäuremangel, Vitamin-B-12-Mangel)"},{"id":269,"answer":"Eosinophile Einzelnekrosen der Leber bei akuter (viraler) Hepatitis","question":"Councilman-Körperchen","category":"Fachwort","extra":""},{"id":270,"answer":"Ischämische Hypophysninsuffzizienz bei starkem peripartalem Blutverlust","question":"Sheehan Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":271,"answer":"Reaktive Arthritis nach GI / Urogenitalinfekt","question":"Morbus Reiter","category":"Krankheitsname","extra":"can`t see, can`t pee, can`t climb a tree"},{"id":272,"answer":"Pilzinfektion des Fußnagels","question":"Onychomykose","category":"Fachwort","extra":""},{"id":273,"answer":"bei akuter HCV: flächige Nekrose zwischen zwei Gefäßen der Leber","question":"Brückennekrose","category":"Fachwort","extra":""},{"id":274,"answer":"Kollagenose mit diffuser Sklerosierung der Organe","question":"Sklerodermie","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":275,"answer":"Stenosefreie ST-Hebungen, Troponinerhöhungen v.A. bei Frauen über 60","question":"Tako Tsubo Kardiomyopathie / Appical ballooning Syndrome / Broken Heart Syndrome","category":"Krankheitsname","extra":"Therapie: Betablocker, Thrombozytenaggregationshemmer. Tako Tsubo ist eine Tintenfischfalle, die auch wie so ein ballon aussieht."},{"id":276,"answer":"schmerzhafter Stuhl oder Harndrang","question":"Tenesmus (Tenesmen)","category":"Fachwort","extra":""},{"id":277,"answer":"Sichelzellen","question":"Drepanozyten","category":"Fachwort","extra":""},{"id":278,"answer":"Jugularvenendruckerhöhung bei tiefer Inspiration","question":"Kussmaul-Zeichen","category":"Symptom","extra":"Z.B. bei Pericarditis constructiva"},{"id":279,"answer":"Abgrenzbare hypo- oder Depigmentierungen ","question":"Vitiligo (Weißfleckenkrankheit)","category":"Fachwort","extra":"Vermutlich autoimmun bedingt"},{"id":280,"answer":"Glutamatdecarboxylase-AK","question":"GAD65-AK","category":"Abkürzung","extra":"AK bei DM Typ 1 gegen Inselzellen"},{"id":281,"answer":"Thrombophlebitis bei maligner Neoplasie","question":"Trousseau Syndrom / Thrombophlebitis migrans","category":"Fachwort","extra":""},{"id":282,"answer":"klinscher Test auf Hypokalzämie","question":"Trousseau Zeichen","category":"klinischer Test","extra":""},{"id":283,"answer":"Retinozerebelläre Angiomatose. Hereditär: autosomal dominant","question":"Von Hippel Lindau Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"Angiom im Bereich der Netzhaut und des Gehirns. Führt zu Nierenzellkarzinom, Phäochromozytom, Nieren- und Pankreaszysten."},{"id":284,"answer":"Pyloruserhaltende partielle Duodenopankreatektomie","question":"OP nach Traverso-Longmire","category":"OP-Verfahren","extra":"Pankreaskopfresektion, Duodenumteilresektion, Resektion von Gallenblase und Ductus choledochus sowie Lymphadenektomie, Rekonstruktion durch Pankreatikojejunostomie, Duodenojejunostomie und biliodigestive Anastomose. Verfahren der Wahl ohne Beteiligung des Duodenums."},{"id":285,"answer":"Partielle Duodenopankreatektomie","question":"OP nach Kausch-Whipple","category":"OP-Verfahren","extra":"Pankreaskopfresektion, distale Magenteilresektion, Duodenumresektion, Resektion von Gallenblase und Ductus choledochus sowie Lymphadenektomie, Rekonstruktion durch Roux-Y-Schlinge (bzw. Omega-Schlinge  und Braun-Fußpunktanastomose) aus Jejunum und biliodigestive Anastomose"},{"id":286,"answer":"Aufstau von DHC und ductus pancreaticus im Sono","question":"Double duct sign","category":"Radiologisches Zeichen","extra":"Extrahepatisch. Nicht verwechseln mit Doppelflintenphänomen (intrahepatisch)"},{"id":287,"answer":"Eingeschränkte T-Zell und Thrombozytenfunktion","question":"Wiscott-Aldrich-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":288,"answer":"Blutiger Gelenkserguss","question":"Hämarthros","category":"latein","extra":""},{"id":289,"answer":"Acute Physiology And Chronic Health Evaluation","question":"APACHE Score","category":"Abkürzung","extra":"Evaluierung der Überlebenswahrscheinlichkeit auf der Intensiv"},{"id":290,"answer":"HUS","question":"Gasser Syndrom","category":"Synonym","extra":""},{"id":291,"answer":"Oligo-astheno-terato-zoospermie","question":"OAT","category":"Abkürzung","extra":"wenige-unbewegliche-veränderte Spermien"},{"id":292,"answer":"Inspiratorisches Knistern bei Lungenfibrose","question":"Sklerosiphonie","category":"Fachwort","extra":""},{"id":293,"answer":"Autoimmuninsuffizienz verschiedener endokriner Organe","question":"Polyendokrines Autoimmunsyndrom= PAS","category":"Krankheitsname","extra":" = polyglanduläre Insuffizienz"},{"id":294,"answer":"Äußere Körperhülle (komplette Haut)","question":"Integument","category":"Fachwort","extra":""},{"id":295,"answer":"ACTH abhängiger sekundärer Hypercortisolismus","question":"Morbus cushing","category":"Krankheitsname","extra":"Meist Mikroadenome des HVL"},{"id":296,"answer":"Chlamydophila psittaci Pneumonie","question":"Ornithose / Psittakose ","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":297,"answer":"Pontiac-Fieber OHNE Pneumonie","question":"Pontiac Fieber","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":298,"answer":"Tuberkuloseherd nach Erstinfektion in der Lunge","question":"Ghon-Herd","category":"Fachwort","extra":""},{"id":299,"answer":"Hyperintenser Tumor im T2-MRT der Nebenniere bei Phäochromozytom","question":"Lightbulb-sign","category":"Radiologisches Zeichen","extra":"schaut aus wie eine Glühbirne. ACHTUNG: Gleichnamiges Zeichen für Humeruskopf bei posteriorer Schulterluxation"},{"id":300,"answer":"Bevorzugt im Gesicht auftretende Manifestation der Hauttuberkulose","question":"Lupus vulgaris","category":"Fachwort","extra":"Positives Sondenphänomen"},{"id":301,"answer":"Subkutaner Knoten mit nekrotischer Einschmelzung bei TBC","question":"Skrofuloderm","category":"Fachwort","extra":""},{"id":302,"answer":"Septischer Verlauf einer Tuberculose","question":"Lardouzy-Sepsis","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":303,"answer":"Hämatogene Generalisation bei schlechter Immunlage mit Befall mehrerer Organe","question":"Miliartuberculose","category":"Fachwort","extra":""},{"id":304,"answer":"Wochenfluss","question":"Lochien","category":"Fachwort","extra":""},{"id":305,"answer":"&quot;Geröteter Knoten&quot; Meist infektiös bzw. autoimmunologisch bedingte Entzündung des Unterhautfettgewebes, die sich typischerweise an den Streckseiten der Unterschenkel in Form druckschmerzhafter, rötlicher Knoten manifestiert.","question":"Erythema nodosum","category":"Fachwort","extra":"auch bei Sarkoidose, Colitis ulcerosa, M. crohn. Infektiös: Yersenien, Streptokokken, Mykobakterien"},{"id":306,"answer":"Flächenhafte, livide Infiltration meist von Nase und Wangen","question":"Lupus pernio","category":"Fachwort","extra":"Bei Sarkoidose"},{"id":307,"answer":"Knochenbefall bei Sarkoidose","question":"Jüngling-Syndrom","category":"Fachwort","extra":""},{"id":308,"answer":"Tiefe, bis zur Faszie oder Muskulatur reichende, diffuse, nicht-abszedierende eitrige Infektion (chirurgische Versorgung idR notwendig)","question":"Phlegmone","category":"Fachwort","extra":"Meist Staphylococcus aureus und/oder hämolysierende Streptokokken der Gruppe A"},{"id":309,"answer":"Nephronschädigung durch D.M. II = noduläre Glomerulosklerose","question":"Morbus Kimmelstein-Wilson","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":310,"answer":"extreme Vaskularisierung im Doppler bei M. Basedow","question":"Vaskuläres Inferno","category":"Radiologisches Zeichen","extra":""},{"id":311,"answer":"Ovarialtumor und bds. Pleuraergüsse","question":"Meigs-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":312,"answer":"Kongenitale Fehlbildung mit funktionsunfähigem Lungengewebe, das nicht an den Bronchialbaum angeschlossen ist und folglich nicht am Gasaustausch teilnimmt","question":"Lungensequester","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":313,"answer":"Irreversible sackförmige oder zylindrische Ausweitung der großen Bronchien","question":"Bronchiektasen","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":314,"answer":"Angeborene Dyskenesie der Zilien","question":"Kartagener-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":315,"answer":"Kombination aus Polyposis nasi / ASS bzw. NSAR Unverträglichkeit / Asthma bronchiale","question":" Morbus Widal / Samter Trias","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":316,"answer":"Neurodermitis","question":"Atopisches Ekzem","category":"Synonym","extra":""},{"id":317,"answer":"Bds Knisterrasseln bei Interstetieller Lungenparenchymerkrankung und exogen allergischer Alveolitis","question":"Sklerisophonie","category":"Fachwort","extra":""},{"id":318,"answer":"Mikrohämaturie, Ödeme, Hypertonie bei nephritischem Syndrom","question":"Volhard-Trias","category":"Fachwort","extra":""},{"id":319,"answer":"Adipositias-Hypoventiallationssyndrom","question":"Pickwick-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":320,"answer":"Syndrom der inadäquaten ADH Ausschüttung. Verdünnungshyponatriämie","question":"SIADH=Schwartz-Bartter-Syndrom","category":"Synonym","extra":"zu viel ADH oder ADH ähnliches Peptid (v.A. Kleinzeller). Urinosmolalität erhöht, Serum-Hyponatriämie."},{"id":321,"answer":"Insuffizienz vieler endokriner Drüsen","question":"Schmidt Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"Unter anderem Hashimoto T. und Morbus Addison"},{"id":322,"answer":"Netzhautablösung durch zug von Glaskörper","question":"Traktionsamotio","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":323,"answer":"Parasitose durch Trypanosoma cruzi","question":"Chagas-Krankheit","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":324,"answer":"schmerzloses Ulkus bei diabetischem Fußsyndrom","question":"Malum perforans","category":"Krankheitsname","extra":"neuropathisches Ulkus"},{"id":325,"answer":"Schwere Ulcusblutung aufgrund Gefäßanomalie","question":"Ulcus Dieulafoy","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":326,"answer":"Band, dass oberes und mittleres Gastrointestinalsystem voneinander trennt. Befestigt an Arteria mesenterica superior.","question":"Treitz-Band","category":"Fachwort","extra":""},{"id":327,"answer":"Frisches, Rotes Blut im Stuhl","question":"Hämatochezie","category":"Fachwort","extra":""},{"id":328,"answer":"Endoskopie mit Ballon, die man immer weiter im Dünndarm vorwärtsschieben kann","question":"Push-and-pull-Endoskopie","category":"Fachwort","extra":""},{"id":329,"answer":"Hypoglykämische Klinik, niedriger BZ, Milderung auf Glukose Gabe","question":"Whipple Trias","category":"Fachwort","extra":"sicherer Nachweis einer Hypoglykämie"},{"id":330,"answer":"HMV/Körperobefläche","question":"Herzindex","category":"Fachwort","extra":" 2,5-4,0 L/min/m2"},{"id":331,"answer":"Anämie bei Vit. B 12 Mangel","question":"Perniziöse Anämie","category":"Fachwort","extra":""},{"id":332,"answer":" Atrophie der Schleimhaut der Zunge mit Lackzunge bei Vit B 12 Mangel","question":"Hunter Glossitis","category":"Fachwort","extra":""},{"id":333,"answer":"Riesenfaltengastritis (Vergrößerung der Schleimhautfalten)","question":"Morbus Ménétrier","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":334,"answer":"Demyelinisierung der Hinterstränge und Pyramidenbahnen aufgrund eines Vitamin B12-Mangels","question":"Funikuläre Myelose","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":335,"answer":"HLA-B27 assoziierte autoimmune Versteifung der Wirbelsäule","question":"Morbus Bechterew / Spondylitis ankylosans","category":"Krankheitsname","extra":"Assoziiert mit Colitis ulcerosa. Synonym: Spondylitis ankylopoetica"},{"id":336,"answer":"Pfötchenstellung bei Hyperventilation durch Hypocalzämie","question":"Karpopedalspasmen","category":"Fachwort","extra":""},{"id":337,"answer":"Zustand von Tumorpatienten","question":"Karnofsky-Index","category":"Fachwort","extra":""},{"id":338,"answer":"Rekanalisierte Umbilicalvene","question":"Cruveilhier-Baumgarten-Syndrom","category":"Fachwort","extra":""},{"id":339,"answer":"Eisenablagerungen","question":"Siderose","category":"Fachwort","extra":""},{"id":340,"answer":"zu wenig ADH (centralis) oder Wirkung (renalis)","question":"Diabetes insipitus centralis/renalis","category":"Krankheitsname","extra":"auch Wasserharnruhr"},{"id":341,"answer":"Fettleber","question":"Steatosis hepatis","category":"Synonym","extra":""},{"id":342,"answer":"Langjähriger Alkoholexzess","question":"Zieve-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"Trias aus Alkoholtoxischer Leberschaden, Akute hämolytische Anämie, Hyperlipidämie"},{"id":343,"answer":"Ausfall von Leichtketten beim MM in den Tubuli","question":"Cast nephropathie","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":344,"answer":"Bakterielle Peritonitis bei Aszites","question":"Spontan-bakterielle-Peritonitis (SBP)","category":"Krankheitsname","extra":"&gt;250 Granulozyten/μL Aszites → Per Definition eine SBP"},{"id":345,"answer":" periumbilikale bläulich-livide oder grün-braune Hauteinblutungen bei Pankreatitis","question":"Cullen-Zeichen, Grey-Turner-Zeichen, Fox-Zeichen","category":"Fachwort","extra":""},{"id":346,"answer":"Kompression des DHC durch Steine im Gallenwegen und Gallenblasenhals","question":"Mirizzi-Syndrom","category":"Fachwort","extra":""},{"id":347,"answer":"Psychologischer Effekt, dass Teilnahme an Versuch bereits Verhalten verändert","question":"Hawthorne-Effekt","category":"Fachwort","extra":""},{"id":348,"answer":"Polyglanduläre Insuffizienz","question":"Schmidt-Syndrom","category":"Fachwort","extra":""},{"id":349,"answer":"künstlich / artifiziell","question":"factitia","category":"latein","extra":""},{"id":350,"answer":"Bindegewebige Verhärtung durch Umbau des Schilddrüsengewebes","question":"Riedel-Thyreoiditis","category":"Krankheitsname","extra":"IgG4 positiv"},{"id":351,"answer":"Angeborene geistige Retardierung aufgrund von Hypothyreose","question":"Kreitinismus","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":352,"answer":"Knochen- und Weichteilverdichtungen bei M. Basedow","question":"Akropachie","category":"Fachwort","extra":""},{"id":353,"answer":"Morbus Bechterew= axiale Spondylarthritis","question":"Spondylitis ankylosans","category":"Krankheitsname","extra":"chron. Vesteifung der WS"},{"id":354,"answer":"Schmerzen am Knochen/Sehnen Übergang","question":"Insertionstendopathie=Enthesiopathie","category":"Fachwort","extra":""},{"id":355,"answer":"Netzhautablösung","question":"Amotio retinae","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":356,"answer":"Glaskörperersatz","question":"Vitrektomie","category":"Fachwort","extra":""},{"id":357,"answer":"Appikaler Herd bei TBC","question":"Simon Spitzenherd","category":"Radiologisches Zeichen","extra":""},{"id":358,"answer":"Entzündung der Lippen. Z.b. bei SLE","question":"Cheilitis","category":"Fachwort","extra":""},{"id":359,"answer":"bei Dermatomyositis","question":"Gottron-Papeln","category":"Krankheitsname","extra":"Papeln dorsal über den PIP Gelenken der Hände"},{"id":360,"answer":"Schädigung der Motoneurone bei beatmeten Intensicpatienten","question":"Critical illness Polyneuropathie","category":"Krankheitsname","extra":"Pathophysiologie unklar"},{"id":361,"answer":"Material von genetischem Zwilling bei Organspende","question":"isogen","category":"latein","extra":""},{"id":362,"answer":"Material von fremder Person bei Organspende","question":"allogen","category":"latein","extra":""},{"id":363,"answer":"Material von sich selbst","question":"autogen","category":"latein","extra":""},{"id":364,"answer":"EIngesunkenen Augen bei Dehydratation","question":"halonierte Augen","category":"Fachwort","extra":""},{"id":365,"answer":"Schwere, in der Subkutis liegendes und Lagerugnsabhängiges Ödem","question":"Anasarka","category":"Fachwort","extra":""},{"id":366,"answer":"Schmerzhaftes Wasserlassen","question":"Algurie","category":"Fachwort","extra":""},{"id":367,"answer":"Permanenter, Schmerzhafter, unproduktiver Harndrang","question":"Strangurie","category":"Fachwort","extra":""},{"id":368,"answer":"Sichtbare Leukozyturie","question":"Pyurie","category":"Fachwort","extra":""},{"id":369,"answer":"Knollennase","question":"Rhynophym","category":"Fachwort","extra":""},{"id":370,"answer":"Einschränkung der Fähigkeit zur Harnkonzentrierung","question":"Asthenurie","category":"Fachwort","extra":""},{"id":371,"answer":"konische (kegelförmige) Vorwölbung der vorderen oder hinteren Linsenoberfläche des Auges bei Alport-Syndrom","question":"Lenticonus","category":"Fachwort","extra":""},{"id":372,"answer":"bakterielle Infektion von Kunstprothesen oder Kathetern","question":"Endoplastitis","category":"Fachwort","extra":"Meist durch Staph. edpidermitis. Therapie: Rifampicin+Levofloxacin, Vancomycin, Daptomycin"},{"id":373,"answer":"Hautinfektion bei Kindern: Staph aureus oder ß-häm. Streptokokken","question":"Impetigo contagiosa","category":"Krankheitsname","extra":"Meist durch Staph. aureus oder ß-hämolysierende Streptokokken"},{"id":374,"answer":"An Masern erinnernd","question":"Morbilliforme Effloreszenz (Exanthem)","category":"Fachwort","extra":""},{"id":375,"answer":"Entzündung einer oder beider Tuben","question":"Salpingitis","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":376,"answer":"Durch Chlamydien oder Gonokokken auftretende Perihepatitis","question":"Fitz-Hugh-Curtis-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"Leberwerte meist nicht erhöht"},{"id":377,"answer":"Schmerzhafte inguinale LK mit Abszessbildung durch Chlamydia trachomatis","question":"Lymphogranuloma inguinale/venerum","category":"Krankheitsname","extra":"Therapie: Doxycyclin. CAVE: nicht verwechseln mit Granuloma inguinale"},{"id":378,"answer":"Erreger: Klebsiella granulomatis","question":"Granuloma inguinale","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":379,"answer":"vaskularisierte Neubildung der Cornea, z.b. bei Trachom","question":"Pannus [Auge]","category":"Fachwort","extra":""},{"id":380,"answer":"Neuro-Borrelliose, frühe disseminierte Infektion Stadium II","question":"Bannwarth-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"heftige radikuläre Schmerzen, asymmetrische Paresen, Hirnnervenausfälle (v.A. N. facialis)"},{"id":381,"answer":"chron. progressive dermatologische Erkrankung durch Borrellien. ","question":"Acrodermatitis chronica atrophica Herxheimer","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":382,"answer":"Verminderte Rückresorption von Aminosäuren, Glucose, Elektrolyte im distalen Tubulus","question":"Debré-de-Toni-Fanconi-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":383,"answer":"Salz UND Wasserverlust durch renale Tubuläre Partialfunktionsstörung","question":"Bartter-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":384,"answer":"Wurminfektion mit Ileus","question":"Askariasis","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":385,"answer":"Portionsweises Stuhlschmieren bzw. Einkoten bei Obstipation aufgrund einer Stuhlverflüssigung","question":"Überlaufenkopresis","category":"Fachwort","extra":""},{"id":386,"answer":"Weißfärbung der Fingernägel z.B. durch Pilze","question":"Leukonychie","category":"Fachwort","extra":""},{"id":387,"answer":" Flüchtige, beetartige, flache Erhabenheit der Haut, die heftig juckt","question":"Urtikaria","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":388,"answer":"Doppelte Unterlidfalte bei Atopie","question":"Dennie-Morgan-Zeichen/Falte","category":"Fachwort","extra":""},{"id":389,"answer":"Ausdünnung der Augenbrauen bei Atopie","question":"Hertoghe-Zeichen","category":"Fachwort","extra":""},{"id":390,"answer":"diffuse idiopathische Skeletthyperostose","question":"Morbus Forestier","category":"Krankheitsname","extra":"DD zu Morbus Bechterew"},{"id":391,"answer":"Entzündung der Finger / Handgelenke","question":"Chiragra","category":"Fachwort","extra":""},{"id":392,"answer":"schwere seropositive rheumatoide Arthritis, die mit Splenomegalie und Granulozytopenie einhergeht","question":"Felty-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":393,"answer":"Vermehrter Haarausfall","question":"Effluvium","category":"Fachwort","extra":""},{"id":394,"answer":"Verhörtung (Sklerose) der Fingerhaut","question":"Sklerodaktylie","category":"Fachwort","extra":""},{"id":395,"answer":"Ausfall oder Abschwächung eines Teils des Gesichtsfeldes","question":"Skotom","category":"Fachwort","extra":""},{"id":396,"answer":"Sonderform der Sklerodermie mit Muskelbefall","question":" Shulman-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":397,"answer":"Mukokutanes Lymphknotensyndrom","question":"Kawasaki-Syndrom","category":"Synonym","extra":""},{"id":398,"answer":"Abakterielle Perikarditis nach Myokardinfarkt","question":"Dressler-Syndrom","category":"Fachwort","extra":""},{"id":399,"answer":"juckende, nässende Hautfalte","question":"Intertrigo, Intertriginös","category":"Fachwort","extra":""},{"id":400,"answer":"Zytokinsturm nach erstgabe von Penicillin G bei Syphilis","question":"Jarisch-Herxheimer-Reaktion","category":"Fachwort","extra":""},{"id":401,"answer":"Leishmaniose mit viszeralem Befall","question":"Kala-Azar","category":"Krankheitsname","extra":"mit milzbefall"},{"id":402,"answer":"Widerstandsfähigkeit","question":"Tenazität","category":"latein","extra":""},{"id":403,"answer":"Einschmelzende Nagelentzündung","question":"Panaritium","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":404,"answer":"Nagelwallentzündung","question":"Paronychie","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":405,"answer":"Erweichung eines Gewebes oder einer Struktur","question":"Malazie","category":"Fachwort","extra":"z.B. Knochen, Gehirn, uvm..."},{"id":406,"answer":"kleinfleckiges Exanthem bei Typhus","question":"Reseolen","category":"Fachwort","extra":""},{"id":407,"answer":"Verbrennungsähnliche, großflächige Abhebung der Haut mit weißlichen Nekrosen. Nach NSAR / Cotrimoxazol-Einnahme","question":"Lyell-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":408,"answer":"Wenige Zentimeter große, flächige Hauteinblutungen  ","question":"Sugillationen","category":"Fachwort","extra":""},{"id":409,"answer":"Hauteinblutungen: multiple, kleinflächige Kapillareinblutungen","question":"Purpura","category":"Fachwort","extra":""},{"id":410,"answer":"Nephroblastom","question":"Wilms-Tumor","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":411,"answer":"Trübung des Kammerwassers durch Eiweiß im Zuge einer Iridozyklitis","question":"Tyndall Effekt","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":412,"answer":"Entwicklungsstörung","question":"Rett Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"seltene tiefgreifende Entwicklungsstörung, bei der es nach einer anfänglich normalen Entwicklung innerhalb der ersten Lebensjahre zu einem Verlust von Intelligenz und kognitiven Fähigkeiten wie Sprache, Lokomotion und Gebrauchsfähigkeiten der Hände kommt. Typisch sind dabei die auffälligen choreatiformen Bewegungen und Hand-Mund-Stereotypien."},{"id":413,"answer":"Chromosomendefekt, hereditäres Syndrom","question":"Williams-Beuren-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"hypokalzämie, intelligenzminderung, kontaktfreudig, Gesichtsveränderungen"},{"id":414,"answer":"assoziiiert mit Fehlbildung von Ösophagus und Trachea","question":"VACTERL-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"Vertebral-anorectal-cardiac-tracheo-esophageal-renal-limb"},{"id":415,"answer":"randbetonte, miteinander verbundene, ringförmige Hautrötungen, die vor allem im Bereich von Oberbauch und Rücken auftreten. Grund dafür ist eine Infektion mit β-hämolysierenden Streptokokken.","question":"Erythema anulare rheumaticum=E. marginatum","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":416,"answer":"neurokutanes Syndrom ","question":"Sturge Weber Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":" Naevus flammeus im Gesichtsbereich (unilateral und immer inkl. Augenlid), Gefäßmissbildungen der Choroidea und des ZNS"},{"id":417,"answer":"Netzhautgefäßproliferation bis zur Ablösung bei Frühgebohrenen","question":"Retinopathia praematorum","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":418,"answer":"Hypersomnie, Fressucht, Hypersexualität, Lichtempfindlichkeit. v.A. junge Männer","question":"Kleine-Levin-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"Kann man sich merken wie den kleinen Kevin, bei dem das alles zutreffen dürfte."},{"id":419,"answer":"Wilmtumor-Aniridie-(uro)Genitale Fehlbildung-Retardierung","question":"WAGR-Komplex","category":"Fachwort","extra":"erhöhtes vorkommen beim Nebphroblastom"},{"id":420,"answer":"Fundus (und damit der Relfex v.A. im Foto) des Auges weiß statt rot","question":"Leukokorie","category":"Fachwort","extra":"beim Retinoblastom, Katarakt, amotio retinae, M. coats, PHPV, retinales Astrozytom, Toxocariasis, retinopathia praematurorum, Funduskolobom, retinale myelinisierte Nervenfaser"},{"id":421,"answer":"hereditäre Störung des Harnsäure Stoffwechsels","question":"Lesch-Nyhan-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"So ein bisschen wie Neurogicht. V.a. Selbstverletzendes Verhalten."},{"id":422,"answer":"fragiles X-Syndrom","question":"Martin-Bell-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"Fragile X → X-tra large → Große Ohren, Testes, Gesicht. Bzw.: Martin hat große Glocken"},{"id":423,"answer":"hereditäres Syndrom: Mikrodeletion","question":"Prader-Willi-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"&quot;Blader-Willie&quot;"},{"id":424,"answer":"hereditäres syndrom ","question":"Zellweger-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"Merke: Erinnert an Renee Zellweger, die war irgendwann total abgemagert und hat viele Drogen genommen. Also fehlgebildet, Hepatomeaglie und Krampfanfälle."},{"id":425,"answer":"hereditäres syndrom ","question":"Williams-Beuren-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":426,"answer":"Nervenkompression des N. cutaneus femoris lat.","question":"Meralgia paraesthetica","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":427,"answer":"zugewachsenes Nasenloch","question":"Choanalatresie","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":428,"answer":"gestörte Wahrnemung des eigenen Köpergewichtes, z.B. Annorexia","question":"Körperschemastörung","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":429,"answer":"aufgrund einer Liquorabflussstörung zur Ausbildung einer Höhle im Rückenmark, die benachbarte Nervenbahnen, meist auf Höhe des Zervikal- und oberen Thorakalmarks, komprimiert und dauerhaft schädigt. Dies führt anfänglich zum Bild einer dissoziierten Empfindungsstörung mit schlaff-atrophischen und spastischen Paresen.","question":"Syringomyelie","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":430,"answer":"Marmorierte Haut wegen Hypoxie. Wird unsauber oft synonym verwendet","question":"Livedo racemosa/reticularis","category":"Krankheitsname","extra":"Livedo: bläuliche racemosa (clusterartig): mit pathologischem Gefäßzustand. reticularis (netzartig): ohne"},{"id":431,"answer":"Flächenhafter Substanzdefekt der Haut der das Korium (=Dermis) freilegt","question":"Exkoration","category":"Fachwort","extra":""},{"id":432,"answer":"feine Schuppung an Zehen- und/oder Fingerkuppen","question":"Pulpitis sicca=Dermatitis hiemalis","category":"Fachwort","extra":"Latein: Pulpa = fleisch, sicca = trocken"},{"id":433,"answer":"intrahepatische Gallengangshypoplasie. Häufig mit Fehlbildungen von Auge, Gesicht, Herz, Skelett","question":"Alagille Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":434,"answer":"kongenitale (meist teilweise) Aganglionose des Colons, meist Sigma bzw Rektum. --&gt; Megakolon","question":"Morbus Hirschsprung","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":435,"answer":"kompletter M. Hirssprung=komplette Aganglionose des Kolons","question":"Zuelzer Wilson Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":436,"answer":"Pulmonalstenose, rechtsventrikuläreHypertrophie, VSD, rechtsverlagerte Aorta","question":"Fallotsche Tetralogie","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":437,"answer":"Entzündung des Sehnenansatzes, von enthesis (griech.: Ansatz)","question":"Enthesitis","category":"Fachwort","extra":""},{"id":438,"answer":"juvenile, aseptische, Hüftkopfnekrose","question":"Morbus Perthes","category":"Krankheitsname","extra":"Meist 4.-8. Lebensjahr. Einschränkung der Innenrotation."},{"id":439,"answer":"Abrutschen des Hüftkopfes, 12-16 jährige, adipöse","question":"Epiphysiolysis capitis femoris","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":440,"answer":"flüchtige Entzündung der Hüfte nach Infekt, meist spontane Remission","question":"Coxitis fugax","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":441,"answer":"Schnappen beim Gehen durch tractus iliotibilais über trochanter major","question":"Coxa saltans","category":"Krankheitsname","extra":"meist junge Frauen, meist mit schmerzhafter Bursitis über Trochanter"},{"id":442,"answer":"Erkrankung, bei der der Ursprung einer Schädigung mit den aktuell verfügbaren diagnostischen Methoden nicht nachzuweisen, allerdings aufgrund von Untersuchungsergebnissen (Anamnese, Verlauf usw.) anzunehmen ist.","question":"kryptogen","category":"Fachwort","extra":"Als kryptogen (bzw. kryptogenetisch) werden Erkrankungen bezeichnet, deren Ursprung/Pathogenese unbekannt ist. Der Begriff wird weitgehend synonym zu &quot;idiopathisch&quot; verwendet. Allerdings wird von einer kryptogenen Erkrankung insbesondere dann gesprochen, wenn zum Ausdruck gebracht werden soll, dass ihr vermutlich eine nachweisbare Ursache zugrunde liegt, diese allerdings noch nicht erkannt werden konnte."},{"id":443,"answer":"Schnappen im Hüftgelenk bei Neugeborenen aufrgund von Hüftgelenksdysplasie bei Abduktion und Flexion.","question":"Ortolani Zeichen","category":"Fachwort","extra":""},{"id":444,"answer":"Centrum Collum Diaphysenwinkel (Schenkelhalswinkel)","question":"CCD Winkel","category":"Fachwort","extra":""},{"id":445,"answer":"die Ernährung betreffend","question":"alimentär","category":"Fachwort","extra":""},{"id":446,"answer":"zu viel Ammoniak i.S.","question":"Hyperammonämie","category":"Fachwort","extra":""},{"id":447,"answer":"Färbemethode für HSV Vireninfektion","question":"Tzanck-Test","category":"Fachwort","extra":""},{"id":448,"answer":"Parasiteninfektion bei HIV","question":"Kryptosporidiose","category":"Fachwort","extra":""},{"id":449,"answer":"Große, fleckartige Belege bei Angina tonsillaris","question":"Angina lacunaris","category":"Fachwort","extra":""},{"id":450,"answer":"Schmerzlose Lymphknotenschwellung im dorsalen Halsbereich","question":"Winterbottom-Zeichen","category":"Fachwort","extra":"Schlafkrankheit, Masern"},{"id":451,"answer":"Akute Schistosomiasis","question":"Katayama-Syndrom","category":"Synonym","extra":""},{"id":452,"answer":"Hypersensitivitätsreaktion, die bei zu schneller Infusion von Vancomycin oder Metronidazol auftritt.","question":"Red-neck-Syndrom","category":"Fachwort","extra":"syn.: redman syndrom"},{"id":453,"answer":"Trommelfellentzündung","question":"Myringitis","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":454,"answer":"Form der Psoriasis","question":"Acrodermatitis continua suppurativa (Hallopeau)","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":455,"answer":"Nekrotisierende Fasziitis des äußeren Genitals","question":"Fournier-Gangrän","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":456,"answer":"Beatmungslunge bei Frühgeborenen","question":"Bronchopulmonale Dysplasie","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":457,"answer":"Benignes Geburtsgeschwulst durch Stauung von Blut- und Lymphgefäßen","question":"Caput succedaneum","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":458,"answer":"Kompliziertes Geburtsgeschwulst mit starken Blutungen, meist bei Gerinnungsstörung","question":"Subgaleatisches Hämatom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":459,"answer":"Benignes Geburtsgeschwulst ohne Überschreitung der Schädelnähte","question":"Kephalhämatom (Kopfblutgeschwulst)","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":460,"answer":"kleiner Kiefer, kann OK oder UK sein","question":"Mikrognathie","category":"Fachwort","extra":""},{"id":461,"answer":"Indikation (Klassifikation) für eine Hypothermiebehandlung bei Neugeborenenen","question":"Sarnat-Score","category":"Fachwort","extra":""},{"id":462,"answer":"Defekte der weißen Substanz nach Asphyxie beim Neonaten","question":"Periventrikuläre Leukomalazie","category":"Fachwort","extra":""},{"id":463,"answer":"Nabelinfektion","question":"Omphalitis","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":464,"answer":"Selbst versuchte Druckerhöhung in den Atemwegen beim Neugeborenen beim Atmen","question":"knorksen","category":"Fachwort","extra":""},{"id":465,"answer":"Fehlanlage von Körperteilen","question":"Dysmelie","category":"Fachwort","extra":""},{"id":466,"answer":"Rinne in der Mitte der Oberlippe.","question":"Philtrum","category":"Fachwort","extra":""},{"id":467,"answer":"Vergrößerter Abstand zwischen zwei Organen (z.B. Augen)","question":"Hypertelorismus","category":"Hypertelorismus","extra":""},{"id":468,"answer":"Sichelförmige Hautfalte am inneren Randwinkel des Auges (auch als Mongolenfalte bekannt)","question":"Epikanthus","category":"Fachwort","extra":""},{"id":469,"answer":"Fehlen von Ohren","question":"Anotie","category":"Fachwort","extra":""},{"id":470,"answer":"Tuberöse Sklerose (Neurophakomatose) mit BNS Krampfanfällen","question":"Bourneville-Pringle-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":471,"answer":"hamartöse Poliposis, autosomal dominant","question":"Cowden-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"erhöhtes Risiko für CR-CA, Papeln und Hyperkeratosen der Haut &amp; Shcleimhäute"},{"id":472,"answer":"Akute Angina tonsillaris","question":"Angina follicularis","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":473,"answer":"Hyperbilirubinämiesyndrom mit erhöhung des indirektem Bilirubins","question":"Crigler-Najjar-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"Wie Morbus Gilbert, nur schlimmer"},{"id":474,"answer":"Hyperbilirubinämiesyndrom mit erhöhung des direktem Bilirubins","question":"Dubin-Johnson-Syndrom / Rotor-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":475,"answer":"Dellwarze, Virus, v.A. Kinder und jugendliche","question":"Molluscum contagiosum","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":476,"answer":"staphylococcal scalded skin syndrom (staph. aureus). Haut, keine Schleimhaut","question":"SSSS","category":"Krankheitsname","extra":"hochakut (Intensivstation), v.A. bei Kleinkindern und Immunsuppremierten, Pat. schälen sich. Komplikation des impetigo contagiosum"},{"id":477,"answer":"durch corynnebacterium minutissimus ausgelöste Effloreszenz, v.A. Hautfalten: DD candida albicans (intertrigo)!!!!","question":"Erythramsa","category":"Krankheitsname","extra":"Intertrigo (= intertriginöses Ekzem, Wundsein)"},{"id":478,"answer":"Fadenpilzerkrankung der Haut, der Nägel","question":"Dermatophytose=Tinea [lat.: Motte, Holzwurm]","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":479,"answer":"Pilzinfektion ohne Entzündung mit Depigmentierung. v.A. junge Männer","question":"Pityriasis vesicolor","category":"Krankheitsname","extra":"bei immunsgesunden: kein Krankheitswert"},{"id":480,"answer":"Kleinwuchs mit vergrößertem Kopf, Brustkyphose und Lendenlordose","question":"Achondroplasie","category":"Krankheitsname","extra":"Häufisgte Skelettdysplasie, je älter der Vater desto höher die Wahrscheinlichkeit"},{"id":481,"answer":"Kollagen I Defekt mit Kleinwuchs und Frakturanfälligkeit","question":"Osteogenesis imperfecta / Glasknochenkrankheit","category":"Krankheitsname","extra":"Manchmal blaue Skleren - whaaaat?"},{"id":482,"answer":"Zerebraler Gigantismus &amp; Minderintelligenz","question":"Sotos-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":483,"answer":"Gigantismus mit Makroglossie und Kerbenohren","question":"Wiedmann-Beckwith-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":484,"answer":"Stoffwechseldefekt mit überlangen Röhrenknochen","question":"Homocystinurie","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":485,"answer":"X-tra groß und X-tra doof.","question":"Martin-Bell-Syndrom / Fragile X-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":486,"answer":"Beginn des Brustwachstums","question":" Thelarche","category":"Fachwort","extra":""},{"id":487,"answer":"Beginn der Schambehaarung","question":"Pubarche","category":"Fachwort","extra":""},{"id":488,"answer":"Erste Regelblutung ","question":"Menarche","category":"Fachwort","extra":""},{"id":489,"answer":"X-chromosomal rezessive  Abszesse der Leber, Lunge, Haut","question":"Septische Granulomatose","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":490,"answer":"Tumorähnliches Wachstum","question":"Histiozytose","category":"Fachwort","extra":""},{"id":491,"answer":"Hautgrieß, Grießzysten","question":"Milia","category":"Fachwort","extra":""},{"id":492,"answer":"Bindegewebige Wucherung","question":"Pannus","category":"Fachwort","extra":""},{"id":493,"answer":"Augapfelschrumpfung","question":"Phtisis bulbi","category":"Fachwort","extra":""},{"id":494,"answer":"Spaltung","question":"Schisis","category":"latein","extra":""},{"id":495,"answer":"Aus der Neuralleiste entstammender Tumor des sympathischen Nervensystems","question":"Neuroblastom","category":"Krankheitsname","extra":"#2 der soliden Tumoren bei Kindern"},{"id":496,"answer":"Tumor wächst durch Foramen intervertebralia","question":"Sanduhrtumor","category":"Fachwort","extra":""},{"id":497,"answer":"Mikrodeletion auf 22q11 mit Herzfehler, Gaumen-Anomalien, faziale Dysmorphien, verzögerte Entwicklung und Immunschwäche durch Thymushypoplasie","question":"Di-George-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":498,"answer":"Spaltförmige Öffnung der Iris","question":"Kolobom","category":"Fachwort","extra":""},{"id":499,"answer":"Erweiterte Kapillargefäße der Haut","question":"Teleangiektasie","category":"Fachwort","extra":""},{"id":500,"answer":"Entzündung der subcutis","question":"Pannikulitis","category":"Fachwort","extra":"panniculus=Läppchen"},{"id":501,"answer":"schießscheibenförmig, juckend, brennend, v.A. an den Akren. Im Anschluss an (Virus)-Infektion, z.B. HSV-1","question":"Erythema exsudativum multiforme","category":"Krankheitsname","extra":"v.A. junge Erwachsene, meist selbstlimitierend, keine kausale Therapie, symptomatisch ggf. Aciclovir, Cortison"},{"id":502,"answer":"Ablösung von Haut und Schleimhaut als Reaktion auf Medikamente.","question":"Stevens-Johnson-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"Insb. Sulfonamide, Sulfasalazin, Phenobarbital, Lamotrigin, Allopurinol, SSRI und NSAR"},{"id":503,"answer":"Maximalform des Stevens-Johnson-S.: bei &gt;30% der Hautoberfläche","question":"Toxische epidermale Nekrolyse (TEN)","category":"Krankheitsname","extra":"mit Schleimhaut: DD: SSSS (ohne Schleimhaut!!)"},{"id":504,"answer":"blasenbildende Autoimmundermatitis","question":"Pemphigus vulgaris","category":"Krankheitsname","extra":"mit Schleimhaut"},{"id":505,"answer":"blasenbildende Autoimmundermatitis bei Äteren (&gt;60Jahre)","question":"Bullöses Pemphigoid","category":"Krankheitsname","extra":"Nikolski I neg, II positiv"},{"id":506,"answer":"Bildung von Blase bei Aufbringen von Scherkräften intater Haut","question":"Nikolski-Phänomen I","category":"klinischer Test","extra":""},{"id":507,"answer":"Verschieblichkeit von Blasen in der Haut","question":"Nikolski-Phänomen II","category":"klinischer Test","extra":""},{"id":508,"answer":"selbstlimitierende Schwangerschaftsdermatose die dem bullösen Pemphigoid ähnelt","question":"Pemphigoid gestationis","category":"Krankheitsname","extra":"meist 2. oder 3. Trimenon"},{"id":509,"answer":"subepidermale, blasenbildende autoimmun-Dermatose","question":"Dermatitis herpetiformis Duhring","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":510,"answer":"Entzündung der Vorhaus (Präputium)","question":"Posthitis","category":"Fachwort","extra":""},{"id":511,"answer":"Störung der Keratinozytendifferenzierung und vermehrter Schuppung ","question":"Ichthyosen ","category":"Krankheitsname","extra":"Ichthys heißt fisch (ist mehr als ein Fisch!) (Schuppung)"},{"id":512,"answer":"Idiopatische akute Hauterkrankung mit münzgroßer Primärplaque. Selbstlimitierend","question":"Pityriasis rosea","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":513,"answer":"Talg produzierende loci: Kopfhaut, Gesicht. stark schuppend","question":"Seborrhoisches Exzem","category":"Krankheitsname","extra":"Keine Heilung. assoziiert mit Überbesiedlung von Malassezia furfur (Hefepilz)"},{"id":514,"answer":"Vorstufe ist der Milchschorf","question":"Infantiles seborrhoisches Exzem","category":"Krankheitsname","extra":"selbstlimitierend"},{"id":515,"answer":"Mitesser","question":"Komedo","category":"Fachwort","extra":""},{"id":516,"answer":"großflächige knotige Hyperplasie, ggf. mit Rhinophom (Hypertrophe knollenartige Nase)","question":"(Acne) Rosazea","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":517,"answer":"kreisförmige, knotige Erhabenheit, meist Hand/Fußrücken, lebstlimitierend","question":"Granuloma anulare","category":"Krankheitsname","extra":"symptomlos"},{"id":518,"answer":"abblassen der Haut beim Reiben mit Spatel durch reflektorische Vasokonstriktion","question":"Weißer Dermographismus","category":"klinischer Test","extra":"bei atoper Dermatitis (Atopie) positiv"},{"id":519,"answer":"Superinfektion von kleinen Infekten. wie ausgestanzte Ulcera","question":"Excthyma simplex","category":"Fachwort","extra":"Meist durch ß-Hämolysierende Streptokokken"},{"id":520,"answer":"trockene und raue Haut","question":"Xerose","category":"Fachwort","extra":""},{"id":521,"answer":"Ruptur des ligamentum latum uteri unter der Geburt mit Dysmenorrhoe","question":"Allen-Masters-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":522,"answer":"Flechte","question":"lichen","category":"latein","extra":""},{"id":523,"answer":"Juckende Hautknötchen","question":"prurigo nodularis","category":"Fachwort","extra":""},{"id":524,"answer":"dentritische Zellen der Haut, teil des MPS","question":"Langerhans-Zellen","category":"Fachwort","extra":""},{"id":525,"answer":"endokrine Inseln des Pankreas","question":"Langerhans-Inseln","category":"Fachwort","extra":""},{"id":526,"answer":"fusionierende Makrophagen bei granulomatöser Entzündung","question":"Langhans-Riesenzellen","category":"Fachwort","extra":"Sarkoidose, RA, Crohn, TBC, Lepra, Schistosomiasis, Thyreoditis de Quervain"},{"id":527,"answer":"Stammzellen der Plazenta, bilden den Zytotrophoblasten im 1. Trimenon (Plazentaschranke)","question":"Langhans-Zellen","category":"Fachwort","extra":""},{"id":528,"answer":"überschießende Bindegewebsproliferation der Haut nach Wundheilgunsstörung","question":"Keloid","category":"Krankheitsname","extra":"mit Juckreiz, DD: Hypertrophe Narbe (kein Juckreiz)"},{"id":529,"answer":"Hellbrauner, nicht erhabener Pigmentfleck der Haut; alleine kein Krankheitswert; gehäuftes Auftreten bei Neurofibromatose","question":"Café au lait Fleck","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":530,"answer":"carinoma in situ der Haut","question":"Morbus Bowen","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":531,"answer":"Präkanzerose, v.A. am Kopf durch UV, Übergang in spinaliom  möglich","question":"Aktinische Keratose=keratosis solaris","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":532,"answer":"häufigste Melanomform","question":"Superfiziell spreitendes Melanom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":533,"answer":"langsam wachsendes Melanom, häufig bei älteren Pat.","question":"lentigo maligna Melanom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":534,"answer":"Schleimhäute, Haut und Nägel v.A. der Hände und Füße","question":"akrallentigöses Melanom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":535,"answer":"rosa oder hautfarbener Knoten, Diagnose meist nur histopathologisch","question":"amelanotisch depigmentiertes malignes melanom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":536,"answer":"Metastase in Lymphbahn zwischen Primarius und erstem LK","question":"In-Transit-Metastasen","category":"Fachwort","extra":""},{"id":537,"answer":"Plattenepithelkarcinom der Haut","question":"Spinaliom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":538,"answer":"Basalzellkarzinom","question":"Basaliom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":539,"answer":"sonderform des Basalioms, weniger invasiv wachsend","question":"Pinkus Tumor","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":540,"answer":"Schleimhautentzündung","question":"Enanthem","category":"Fachwort","extra":""},{"id":541,"answer":"durch Wärmflasche zugefügtes Erythem, netzartige teleangiektasen","question":"Erythema ab igne","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":542,"answer":"selbstlimitierende fieberhafte Infektion mit Bartonella henelae, LK Schwellung","question":"Katzenkratzkrankheit","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":543,"answer":"Rheumatoide Erkrankung","question":"SAPHO-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"Synovitis, Akne, Pustulose, Hyperostose, OSteitis"},{"id":544,"answer":"Entzündung einer Kopfspeicheldrüse","question":"Sialadenitis","category":"Fachwort","extra":""},{"id":545,"answer":"Hintere Öffnung der Nase zum Rachenraum","question":"Choane","category":"Fachwort","extra":""},{"id":546,"answer":"Genetisch weniger disponiertes Geschlecht vererbt die Mutation mit höherer Wahrscheinlichkeit weiter","question":"Carter-Effekt","category":"Fachwort","extra":""},{"id":547,"answer":"Nabelschnurhernie mit Bruchsack","question":"Omphalozele","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":548,"answer":"paraomphalärer Damvorfall ohne Bruchsack","question":"Laparoschisis / Gastroschisis","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":549,"answer":"Störung des Kraniozervikalen Übergangs","question":"Basiläre Impression","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":550,"answer":"Störung des Kraniozervikalen Übergangs mit Hirnstamm und Ventrikeltiefstand und spina bifida","question":"Arnold-Chiari-Malformation","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":551,"answer":"Kraniale Spaltbildungen unter Einbeziehung von knöchernem Schädel und Gehirn","question":"Cranium bifidum","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":552,"answer":"unischtbarer Flüssigkeitsverlust über die Haut oder Schleimhaut","question":"perspiratio insensibilis","category":"Fachwort","extra":""},{"id":553,"answer":" akuten Enzephalopathie und Leberfunktionsstörung bei ASS Einnahme im Kindesalter","question":"Reye syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":554,"answer":"Entzündung der Glans penis","question":"Balanitis","category":"Fachwort","extra":""},{"id":555,"answer":"Berechnung der Flüssigkeitssubstitution bei Verbrennungen","question":"Parkland Formel","category":"Fachwort","extra":"(4 mL Ringer-Laktat-Lösung pro Prozent verbrannter Körperoberfläche × kg Körpergewicht) / 24 Stunden, die Hälfte in 8 Stunden"},{"id":556,"answer":"J-Wellen im EKG bei Hypothermie, sieht aus wie Dromedarenhöcker","question":"Osborn Wellen","category":"Fachwort","extra":"Deutliche Anhebung und wellenförmige Transformation des J-Punktes, der physiologischerweise den Übergang von S-Zacke zu ST-Strecke markiert."},{"id":557,"answer":"Rötung (evtl. auch Schuppung) der gesamten Hautoberfläche)","question":"Erythrodermie","category":"Fachwort","extra":""},{"id":558,"answer":" v. lat. flexibilitas „Biegsamkeit“ und cereus „wächsern“) beschreibt eine „wächserne“ Erhöhung des Muskeltonus bei passiver Bewegung","question":"Flexibilitas cerea","category":"Fachwort","extra":"Bei Schizophrenie"},{"id":559,"answer":"Exanthem bei Dreitagefieber","question":"Exanthema subitum","category":"Fachwort","extra":"Auch: Roseola infantum"},{"id":560,"answer":"RIngelröteln","question":"Exanthema infectiosum","category":"Synonym","extra":""},{"id":561,"answer":"Zinkresorptionsstörung bei Zöliakie","question":"Acrodermatitis enteropathica","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":562,"answer":"bezüglich Transplantaten: körperfremd","question":"Allogen","category":"Fachwort","extra":""},{"id":563,"answer":"bezüglich Transplantaten: von einer anderen Spezies, sprich vom Tier","question":"xenogen","category":"Fachwort","extra":""},{"id":564,"answer":"bezüglich Transplantat: künstlich hergestellt","question":"alloplastisch","category":"Fachwort","extra":""},{"id":565,"answer":"OP bei eingewachsenem Nagel (unguis incarnatus)","question":"Emmert Plastik","category":"OP-Verfahren","extra":""},{"id":566,"answer":"finger oder Zeh, am Grundgelenk rechts und links blocken","question":"Leitungsanästhesie nach Oberst","category":"Fachwort","extra":""},{"id":567,"answer":"oberflächliche Paronychie und tiefes Panaritium die über Fistel miteinander verbunden sind","question":"Kragenknopfpanaritium","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":568,"answer":"clostridium perfringens, Gasbildende Infektion","question":"Gasrbrand","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":569,"answer":"bakterielle (!!!!) mischinfektion mit Aktinomyceten","question":"Aktinomykose (&quot;Strahlenpilz&quot;)","category":"Krankheitsname","extra":"Pathognonomisch: Drusen. Ein weiterer Vertreter der Klasse: Pilze die garkeine Pilze sind"},{"id":570,"answer":"Ca. 1 mm große harte Körnchen, makroskopisch im Eiter sichtbar","question":"Drusen (Mikrobiologie)","category":"Fachwort","extra":"bildung bei Aktinomyceten"},{"id":571,"answer":"Zell- und Faserverlust der Tunica media der großen Arterien, insbesondere der Aorta, einhergeht. ","question":"Medianekrose Erdheim-Gsell","category":"Krankheitsname","extra":"kommt u.A. zur Aortendissektion"},{"id":572,"answer":"kardiale Symptome wie extrasystolen, AP, tachykardien bei Verdrängung durch den Magen, v.a. nach Mahlzeiten","question":"Roemheld-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"Röhm wurde bei dem Putsch durch den fetten Göhring Verdrängt und hat bestimmt ne Tachykardie bekommen als die SS ihn bei der Orgie rausgefischt hat. Magen (fetter Göhring) verdrängt ihn und er kriegt eine Tachykardie."},{"id":573,"answer":"Magen-CA","question":"Grading nach Laurén","category":"Fachwort","extra":"intestinale (50 %), diffuser (40 %) bzw mischtyp"},{"id":574,"answer":"Dehnung des Darmes (bei Ileus)","question":"Darmdistension","category":"Fachwort","extra":""},{"id":575,"answer":"seltener Mamma-Tumor der geschlechtsreifen Frau","question":"Phylloides-Tumor","category":"Krankheitsname","extra":"Sehr schnell wachsend"},{"id":576,"answer":"Abszedierung in das Mesenteriolum der Appendix vermiformis hinein","question":"perityphlitischer Abszess","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":577,"answer":"Dickdarm","question":"intestinum crassum","category":"Fachwort","extra":""},{"id":578,"answer":"Schädigung der Umhüllung von Nervenfasern besonders im Pons (Hirnstamm) bei zu schneller Korrektur einer Hyponatriämie","question":"Zentrale pontine myelinolyse","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":579,"answer":"Spätkomplikation der Maserninfektion","question":"Subakute Sklerosierende Panenzephalitis","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":580,"answer":"Traumatische Blutung in den Glaskörper","question":"Terson-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":581,"answer":"Auch (Febris undulans), Infektion über die Erreger Brucella melitensis (Erregerreservoir Schafe, Ziegen) und Brucella abortus (Rinder) aus unpasteurisierten Milchprodukten","question":"Brucellose","category":"Krankheitsname","extra":"Merkhilfe: Brutales Tierreich (Brucella): Die militante Ziege (melitensis) schoss auf die Rinder und mit einem lauten Knall (Bang) führte es zum Abort (abortus)"},{"id":582,"answer":"Durch Trypanosoma brucei verursachte (und TseTse-Fliege übertragene) Grippeähnliche Krankheit","question":"Schlafkrankheit","category":"Krankheitsname","extra":"Winterbottom-Zeichen kennzeichnend"},{"id":583,"answer":"Infektion mit Schlauchpilz bei Immunkompimierten mit LDH Erhöhung.","question":"Pneumocystis-jirovecii-Pneumonie","category":"Krankheitsname","extra":"In 50 % Erstmanifestation von HIV"},{"id":584,"answer":"Fieber mit Masernähnlcihem Exanthem und Grippeähnlichen Symptomen übertragen von Aedes aegypti ","question":"Dengue-Fieber","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":585,"answer":"Zeichen bei Cholangitis: Schmerzen re oberbauch, Fieber, Ikterus","question":"Charcot II Trias","category":"Fachwort","extra":"Charcot Trias I:  Intentionstremor, Nystagmus und skandierender Sprache bei MS mit Kleinhirnbeteiligung"},{"id":586,"answer":"Häufigste neurologische Manifestation von AIDS. Nekrosen im Bereich des Marks mit Kontrastmittel-anreicherndem Rand.","question":"Zerebrale Toxoplasmose","category":"Krankheitsname","extra":"Erreger: Toxoplasmose Gondii"},{"id":587,"answer":"Fazialisparese im Stadium II der Borreliose","question":"Meningoradikulitis Bannwarth","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":588,"answer":"dreieck zw. ductus cysticus, ductus hep. comm. und leberunterseite","question":"Calot-Dreieck","category":"Fachwort","extra":""},{"id":589,"answer":"Genitale Feigwarzen durch Niedrigrisikotypen von HPV","question":"Condylomata acuminata","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":590,"answer":"perihiläres Gallengangskarzinom","question":"Klatskin Tumor","category":"Krankheitsname","extra":"im Bereich der Hepatikusgabel am Zusammenfluss des rechten und linken Ductus hepaticus."},{"id":591,"answer":"Verhältnis paO2 / FiO2","question":"Horovitz-Koeffizient","category":"Fachwort","extra":" (ALI = Acute lung injury: paO2 / FiO2 = 201–300 mmHg) &lt; 100 schweres ARDS bei Peep &gt; 5 mmHg"},{"id":592,"answer":"Leukozytenvermitteltes Lungenversagen nach Infusion von Plasmaprodukten","question":"Transfusion Related Acute Lung Injury (TRALI)","category":"Krankheitsname","extra":"va FFP"},{"id":593,"answer":"Bauchlage","question":"Prone position","category":"Synonym","extra":""},{"id":594,"answer":"Glykogenolyse, und Proteolyse. Die Stickstoffbilanz ist negativ","question":"Postaggressionsstoffwechsel","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":595,"answer":"Durchtrittspforte bei direkten inguinalhernien, =fossa inguinalis med.","question":"Trigonum Hesselbach","category":"Fachwort","extra":""},{"id":596,"answer":"Überprüfung des Verbrennungsgrades nach thermischen Trauma","question":"Nadelstichprobe","category":"Fachwort","extra":"Grad 2a: Schmerzen, Ab Grad 2b schmerzarm / schmerzlos"},{"id":597,"answer":"Durchtrennung verletzter Hautschichten bei Brandverletzten","question":"Escharotomie","category":"Fachwort","extra":""},{"id":598,"answer":"lateraler Rand des M. pectoralis major, durch den lateralen Rand des M. latissimus dorsi und an der Unterseite durch den 5. ICR begrenzt. Die Spitze des Dreiecks liegt in der Axilla.","question":"Safe triangle","category":"Fachwort","extra":"Sitz der Bülau-Drainage"},{"id":599,"answer":"Autoimmunerkrankung, die mit einer generellen Tonuserhöhung der  (v.a. der Rücken- und Halsmuskulatur)","question":"Stiff-man-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"Autoantikörper gegen GABA-Synthese Protein (Glut.-Decarboxylase) --&gt; zu wenig GABA --&gt; zu wenig Hemmung --&gt; Tonuserhöhung"},{"id":600,"answer":"shunt zw. A. radialis und V. cephalica distal am Handgelenk","question":"cimono shunt","category":"Fachwort","extra":""},{"id":601,"answer":"Zerstörte Sehbahn mit einseitiger Blindheit aber intakter konsensueller Lichtraktion","question":"Amaurotische Pupillenstarre","category":"Krankheitsname","extra":"griech. amauros = &quot;dunkel&quot;, &quot;blind&quot;"},{"id":602,"answer":"Kombinationsverletzung einer Ulnaschaftfraktur mit einer Luxation des Radiusköpfchens","question":"Monteggia-Fraktur","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":603,"answer":"streptogenes toxic shock-like syndrom","question":"TSLS","category":"Krankheitsname","extra":"TSLS=STSS"},{"id":604,"answer":"Streptokokken-induzierte toxische Schock-Syndrom","question":"STSS","category":"Krankheitsname","extra":"&quot;Tamponkrankheit&quot; - Toxische Schocksyndrome werden meistens durch Staphylokokken verursacht. Siehe auch nekrotische Fasziitis."},{"id":605,"answer":"hartes Ulkus mit verhärtetem Randbereich bei Syphilis","question":"Ulcus durum","category":"Fachwort","extra":"Ausgelöst durch Treponema pallidum"},{"id":606,"answer":"Infektion mit Schweinebandwurms (Taenia solium)","question":"Zystizerkose","category":"Krankheitsname","extra":"Eigentlich Fehlwirt beim Menschen"},{"id":607,"answer":"Aufsteigende, symmetrische Lähmungen. Entzündliche und demyelinisierende Polyneuropathie durch Autoantikörper.","question":"Guillain-Barré-Syndrom / GBS / Akute inflammatorische demyelinisierende Polyradikuloneuropathie / AIDP","category":"Krankheitsname","extra":"Pathognonomisch: Starke Eiweißerhöhung im Liquor"},{"id":608,"answer":"Transplantation von Epidermis und oberem Anteil (¼–¾) der Dermis (unter Belassen der Hautanhangsgebilde)","question":"Spalthauttransplantation","category":"OP-Verfahren","extra":"Indikation: Größere Defekte bei Verbrennung, Wundheilungsstörungen oder chronischen Wunden in mechanisch weniger beanspruchten Bereichen. Kann alloplastisch, allogen oder autogen sein."},{"id":609,"answer":"Hauttransplantat, muskulokutanes Transplantat, Fettgewebstransplantat. Versorgungsgefäß bleibt mit Entnahmeregion verbunden","question":"Gestielte Lappenplastik","category":"OP-Verfahren","extra":"Gefäßversorgung axial (in Längsrichtung) - Axial Pattern Flap"},{"id":610,"answer":"Hauttransplantat, muskulokutanes Transplantat, Fettgewebstransplantat. Mikrochirurgisch angeschlossen","question":"Freie Lappenplastik","category":"OP-Verfahren","extra":""},{"id":611,"answer":"Reaktive Lymphknotenschwellung","question":"Lymphadenitis","category":"Fachwort","extra":""},{"id":612,"answer":"Entzündung des Haarfollikelausgangs","question":"Follikulitis","category":"Fachwort","extra":"Meist Staph aureus"},{"id":613,"answer":"Entzündung eines (kompletten) Haarfollikels","question":"Furunkel","category":"Fachwort","extra":"Meist Staph aureus"},{"id":614,"answer":"Konfluierende Entzündung von mehreren benachbarten Haarfollikeln","question":"Karbunkel","category":"Fachwort","extra":"Meist Staph aureus. Zusätzlich Lymphangitis."},{"id":615,"answer":"Eiteransammlung innerhalb eines schon bestehenden Hohlraums (bspw. Pleuraempyem, Gelenkempyem, Gallenblasenempyem)","question":"Empyem","category":"Fachwort","extra":""},{"id":616,"answer":"Bakterielle Infektion der Haut mit  flächiger, scharf begrenzter, flammenförmiger Rötung","question":"Erysipel","category":"Fachwort","extra":"meist durch β-hämolysierende A-Streptokokken"},{"id":617,"answer":"Eingewachsener Nagel","question":"Unguis incarnatus","category":"Fachwort","extra":""},{"id":618,"answer":"Eine Entzündung der Sehnenschweiden des Daumens und des Kleinfingers, da diese beiden verbunden sind","question":"V-Phlegmone","category":"Fachwort","extra":""},{"id":619,"answer":"Kiefersperre","question":"Trismus","category":"Fachwort","extra":"z.B. Bei Tetanus als klassische Trias (Risus sardonicus, Trismus, Opisthotonus)"},{"id":620,"answer":"Spastische Tonuserhöhung der Hals- und Rückenstreckmuskulatur u.a. bei Tetanusinfektionen, Schädel-Hirn-Trauma oder Meningitis.","question":"Opisthotonus","category":"Fachwort","extra":"z.B. Bei Tetanus als klassische Trias (Risus sardonicus, Trismus, Opisthotonus)"},{"id":621,"answer":"Grimassieren z.B. bei Tetanusinfektion durch Tonuserhöhung der Gesichtsmuskulatur.","question":"Risus sardonicus","category":"Fachwort","extra":"z.B. Bei Tetanus als klassische Trias (Risus sardonicus, Trismus, Opisthotonus)"},{"id":622,"answer":"Immobilisationsschiene der Schulter und des Humerus","question":"Gilchrist Verband","category":"Fachwort","extra":""},{"id":623,"answer":"Immobilisation der nicht disslozeirten clavicula Fraktur","question":"Rucksack-Verband","category":"Fachwort","extra":""},{"id":624,"answer":"Kniegelenk mit Teilen von OS und US raus, Fuß verkehrt wieder dran","question":"Borggreve Umkehrplastik","category":"OP-Verfahren","extra":""},{"id":625,"answer":"Umstellung des Winkels der OS Pfanne, Verbesserung der Hüftgelenküberdachung durch flacheres Pfannendach.","question":"Salter Osteotomie","category":"OP-Verfahren","extra":""},{"id":626,"answer":"Thrombus durch Ballon mit aus dem Gefäß ziehen","question":"Katheterthrombembolektomie nach Fogarty ","category":"OP-Verfahren","extra":"Bei akutem Gefäßverschluss einer Extremität"},{"id":627,"answer":"Fraktur des distalen radius mit Dislokation nach dorsal","question":"Colles Fraktur","category":"Krankheitsname","extra":"Sturz auf palmar flektierte (Dorsal extendierte) Hand. Merke - CollES - EXStendiert. 25 % alles Frakturen beim Menschen."},{"id":628,"answer":"Fraktur des distalen radius mit Dislokation nach palmar","question":"Smith Fraktur","category":"Krankheitsname","extra":"Sturz auf palmar flektierte Hand"},{"id":629,"answer":"Fraktur des distalen Radius mit Zerreissen der membrana interossea, subluxation der ulna","question":"Galeazzi Fraktur","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":630,"answer":"Pseudoobstruktion mit massiver Dilatation des rechten Kolons","question":"Ogilvie-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":631,"answer":"Hohe/subkapitale Weber-C-Fraktur (bzw. knöcherner Ausriss des Lig. collaterale fibulare) mit Zerreißung der Membrana interossea","question":"Maisonneuve-Fraktur","category":"Krankheitsname","extra":"Mögliche Begleitverletzungen: Innenknöchelfraktur oder Riss des "},{"id":632,"answer":"Kahnbeinfraktur: transscaphoidale Luxationsfraktur","question":"De-Quervain-Luxationsfraktur","category":"Krankheitsname","extra":"Das Handgelenk luxiert um das stehende os lunatum herum"},{"id":633,"answer":"Ulnarabduzierte Aufnahme des Kahnbeins mit Faustschluss","question":"Stecher Projektion","category":"Radiologischer Begriff","extra":"Benötigte dritte Ebene neben pa und seitlich bei vA Kahnbeinfraktur."},{"id":634,"answer":"Basisnahe MHK 1 Fraktur mit Gelenkbeteiligung","question":"Bennett-Luxationsfraktur","category":"Krankheitsname","extra":"Intraartikulär mit Subluxation im Daumensattelgelenk"},{"id":635,"answer":"Grippeähnliche Symptome bei Infektion mit Coxiella burnetii","question":"Q-Fiber / Ziegengrippe","category":"Krankheitsname","extra":"IgM Nachweis im Serum, Berufsanamnese Schäfer"},{"id":636,"answer":"Basisnahe MHK 1 Fraktur mit Gelenkbeteiligung in T oder Y Form, 3 Fragmente","question":"Rolando Fraktur","category":"Krankheitsname","extra":"Intraartikulär mit Subluxation im Daumensattelgelenk"},{"id":637,"answer":"Proximale MHK 1 Fraktur, distal des Ansatzes M. ext. poll. longus --&gt; ohne Gelenkbeteiligung","question":"Winterstein Fraktur","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":638,"answer":"Befall mit dem Spulwurm Ascaris lumbricoidis","question":"Ascariasis","category":"Krankheitsname","extra":"Weltweit häufigste Wurmerkrankung. 10 - 40 cm lang, ähnlich wie ein Regenwurm. Therapie: Albendazol"},{"id":639,"answer":"Enterobiose - Befall mit Enterobius vermicularis (Madenwurm)","question":"Oxyuriasis","category":"Krankheitsname","extra":"Der ist richtig wiederlich. Analer Juckreiz - weil: halt dich fest - dieses Drecksding macht die Eier in der perianalgegend ablegt. Man krazt sich da, nuckelt an der Hand - Zack zirkuläre Erkrankung. In Europa häufigste Wurmerkrankung. Mebendazol schafft Abhilfe."},{"id":640,"answer":"(Chronische) Durchfallerkrankung bei Infektion mit Kryptosporidien.","question":"Kryptosporidiose","category":"Krankheitsname","extra":"Häufige Darmerkrankung bei HIV+ Patienten"},{"id":641,"answer":"Nach Unfallhergang: A: Stauchung, B: Distraktion (=Flex. oder Extension), C: Translation (=Rotation)","question":"AO Klassifikation WS Frakturen: A, B, C","category":"Fachwort","extra":""},{"id":642,"answer":"schichtaufnahme in Transversalebene. = Blick von unten d.h. von den Füßen","question":"axiale Schichtung","category":"Radiologischer Begriff","extra":""},{"id":643,"answer":"Aufnahme in Frontalebene","question":"Koronal oder Coronalebene","category":"Radiologischer Begriff","extra":""},{"id":644,"answer":"Pfeilebene, Schnitt von vorne durch, wie ein Pfeil der einen zwischen die Augen trifft","question":"Saggitalebene","category":"Radiologischer Begriff","extra":""},{"id":645,"answer":"innerhalb der pia mater gelegen. meist in Zusammenhang mit Prozessen bzw in der Radiologie genutzt","question":"intraaxial","category":"Fachwort","extra":""},{"id":646,"answer":"innerhalb der dura mater. meist genutzt in Bezug auf Injektionen in den Liquorraum genutzt","question":"intrathekal oder intrathecal","category":"Fachwort","extra":""},{"id":647,"answer":"minimalinvasives Wiederaufstellen eines eingebrochenen WK mittels Ballon und anschließendes einbringen von Knochenzement","question":"Ballonkyphoplastie","category":"OP-Verfahren","extra":""},{"id":648,"answer":"Versteifung oder Fusion von 2 oder mehr benachbarter WK","question":"Spondylodese","category":"OP-Verfahren","extra":"Durch Fixateur interne, Schrauben. oder Plattenosteosynthese"},{"id":649,"answer":" im Mikroskop sichtbare, runde, konzentrisch geschichtete, eosinophile Calciumansammlungen bei Tumorleiden wie papilllärem Schilddrüsenkarzinom, Ovarialkarzinom und Meningeom","question":"Psammomkörperchen","category":"Fachwort","extra":"Aus dem griechischen für Sandartig"},{"id":650,"answer":"Zwei Querfinger oberhalb des Jugulums erfolgt ein symmetrischer, gebogener Schnitt in horizontaler Richtung. Indikation: Operationen im  Bereich der Schilddrüse, des Mediastinums oder der Trachea.","question":"Kocher-Kragenschnitt","category":"OP-Verfahren","extra":"Bei Schilddrüsenresektionen"},{"id":651,"answer":"echtes Divertikel = Aussackung der gesamten Ösophaguswandschichten","question":"Traktionsdivertikel","category":"Fachwort","extra":""},{"id":652,"answer":" falsches Divertikel = durch endoluminale Druckerhöhung entstandene Aussackung der Mukosa ( und Submukosa) nach außen durch eine muskelschwache Stelle der Muskularis","question":"Pulsionsdivertikel","category":"Fachwort","extra":""},{"id":653,"answer":"Klassifikation von Oberschenkellopf Frakturen","question":"Pipkin-Klassifikation","category":"Fachwort","extra":""},{"id":654,"answer":"Klassifikation: Risiko für Perfussionsstörung bei OS-Hals Frakturen","question":"Garden-Klassifikation","category":"Fachwort","extra":""},{"id":655,"answer":"Klassifikation des Bruchwinkels bei OS-Hals Frakturen","question":"Pauwels-Klassifikation","category":"Fachwort","extra":"je größer der Winkel ist, desto höher ist das Risiko einer Dislokation und desto schlechter ist die Heilungstendenz einer Fraktur"},{"id":656,"answer":"Beurteilung des Sturzrisikos anhand eines Gleichgewichts- und Gehtests","question":"Tinetti-Test","category":"klinischer Test","extra":""},{"id":657,"answer":"Hüftgelenk axial, in Rückenlage bei 45° Flexion und 45° Abduktion im Hüftgelenk","question":"Lauenstein-Aufnahme","category":"Radiologischer Begriff","extra":""},{"id":658,"answer":"Stauchungsfraktur der distalen tibia Gelenkfläche, häufig mit Dislokartion der Fibula","question":"Pilon-tibiale-Fraktur=Pilonfraktur","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":659,"answer":"?","question":"Trimalleoläre Fraktur","category":"Fachwort","extra":""},{"id":660,"answer":"Operative Lagekorrektur des Magens mittels Fixation durch Nähte an Bauchwand und intraabdominellen Bändern","question":"Gastropexie","category":"OP-Verfahren","extra":""},{"id":661,"answer":"Karzinome des Gastroösophagalen Übergangs","question":"AEG Karzinome","category":"Synonym","extra":""},{"id":662,"answer":"Flush, Diarrhöe, Asthmaanfälle bei Serotoninexkretion eines Tumors","question":"Karzinoid-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"Meist Gastrointestinal (vA Appendix) aber auch in der Lunge"},{"id":663,"answer":"Rechtskardial betonte Endokardfibrosierung (evtl. mit Trikuspidalinsuffizienz und Pulmonalstenose) bei Karzinoid-Syndrom","question":"Hedinger-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":664,"answer":"Durch Karzinoidverursachte wässrige Durchfälle, Hypokaliämie und Achlorhydrie","question":"VIPom","category":"Krankheitsname","extra":"Ursache:  Vasoaktivem intestinalem Polypeptid. Synonym: WDHA-Syndrom, Verner-Morrison-Syndrom"},{"id":665,"answer":"VIPom","question":"Verner-Morrison-Syndrom","category":"Synonym","extra":""},{"id":666,"answer":"VIPom","question":"WDHA-Syndrom","category":"Synonym","extra":""},{"id":667,"answer":"mechanischer Darmverschluss durch bindegewebige Verwachsungen (Briden) in der Peritonealhöhle","question":"Bridenileus","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":668,"answer":"Stauung von Stuhl im Darm","question":"Koprostase","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":669,"answer":"schmerzbedingter reflektorischer Abbruch der Inspiration während der rechte Oberbauch palpiert wird.","question":"Murphy-Zeichen","category":"klinischer Test","extra":"Zeichen für Cholezystitis"},{"id":670,"answer":"Ausweitung der Entzündung auf das umgebende Gewebe bei Appendizitis","question":"Perityphlitischer Abszess","category":"Fachwort","extra":""},{"id":671,"answer":" Mobilisation von Duodenum aus dem Retroperitoneum ","question":"Kocher-Manöver","category":"OP-Verfahren","extra":""},{"id":672,"answer":"temporäre Unterbindung des Ligamentum hepatoduodenale mit den darin befindlichen Gefäße","question":"Pringle-Manöver","category":"OP-Verfahren","extra":""},{"id":673,"answer":"Defekt von DNA-Reparaturgenen mit erhöhtem RIsiko für Kolorektale Karzinome (vor allem rechtsseitig), Endometrium, Ovarial, Magen &amp; Urothelkarzinome","question":"Lynch-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"HNPCC: Ohne Nachweis einer Keimbahnmutation. Lynch: Mit Nachweis"},{"id":674,"answer":"Durchleuchtung von Körperteilen mit einer Lichtquelle","question":"Diaphonoskopie","category":"Fachwort","extra":""},{"id":675,"answer":"Deutliche Stauungsblutungen an der Brust, am Hals und im Gesicht, die durch ein Ersticken bei Behinderung der Thoraxexkursion bei freien  entstehen","question":"Perthes Druckstauung","category":"Fachwort","extra":""},{"id":676,"answer":"Test auf Hüftgelenksdysplasie bei Neugeborenen: Schnappen bei Flex und Abduktion","question":"Ortolani Zeichen","category":"klinischer Test","extra":""},{"id":677,"answer":"Eine vollständige Aus- und Einrenkbarkeit des Hüftgelenks, wobei im Vergleich zum Ortolani-Zeichen nur wenig im Hüftgelenk abduziert wird","question":"Barlow Zeichen","category":"klinischer Test","extra":"Test auf Hüftgelenksdysplasie bei Neugeborenen"},{"id":678,"answer":"Intermittierender postprandialer Schmerz","question":"Angina Abdominalis","category":"Krankheitsname","extra":"Stadium II des chronischen Mesenterialvenenverschlusses"},{"id":679,"answer":"schmerzhaftes Berühren der Dornfortsätze im LWS Bereich","question":"Baastrup-Phänomen=Morbus Baastrup","category":"Krankheitsname","extra":"Durch Hyperlordose, Bandscheibenabflachung (Chondrosis intervertebralis) oder große Dornfortsätze"},{"id":680,"answer":"Entzündung mit vermehrter wässriger oder schleimiger Absonderung","question":"Katarrh","category":"Fachwort","extra":""},{"id":681,"answer":"Test auf Ausfall des M. abductor pollicis longus","question":"Flaschenzeichen","category":"klinischer Test","extra":"Wenn runder Gegenstand umschlossen wird, bleibt bei Daumengrundgelenk ein Spalt"},{"id":682,"answer":"Eitrig","question":"Purulent","category":"latein","extra":""},{"id":683,"answer":"Unwillkürliches Einnässen nach dem 3. Lebensjahr","question":"Enuresis","category":"Fachwort","extra":""},{"id":684,"answer":"idopatische, genetische Arthrose, v.A. DIP Gelenke","question":"Heberden Arthrose","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":685,"answer":"Schmerzen in der Flanke nach Fallenlassen des gestreckten, im Liegen angehobenen rechten Beines (Hinweis auf retrozökale Appendizitis)","question":"Baldwin-Zeichen","category":"klinischer Test","extra":"Ähnlich dem Psoaszeichen (das ist beim Druck gegen Widerstand schmerzhaft)"},{"id":686,"answer":"Gedachtes Dreieck auf der vorderen , das durch die Verbindungslinien zwischen Spina iliaca anterior superior, Bauchnabel und  gebildet wird.","question":"Sherren-Dreieck","category":"Fachwort","extra":"Hier befinden sich die meisten Appendizitiszeichen"},{"id":687,"answer":"idopatische, genetische Arthrose, v.A. PIP Gelenke","question":"Bouchard-Arthrose","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":688,"answer":"Arthrose des Daumensattelgelenks (Art. carpometacarpalis I)","question":"Rhizarthrose","category":"Krankheitsname","extra":"Bewegungsabhängige Schmerzen v.a. bei Greif- und Drehbewegungen mit Opposition (z.B. Aufschrauben von Flaschen)"},{"id":689,"answer":"Arthrose im Großzehengrundgelenk (=MTP I)","question":"Hallux rigidus","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":690,"answer":"Arthroseklassifikation nach radiologischen Veränderungen","question":"Klassifikation nach Kellgren und Lawrence (1-4)","category":"Fachwort","extra":""},{"id":691,"answer":"Wechselnde Schnittführung entsprechend dem Verlauf der Muskelfasern (M. obliquus externus und internus) lateral des M. rectus abdominis","question":"Wechselschnitt","category":"OP-Verfahren","extra":"z.B. bei Appendektomie"},{"id":692,"answer":"Entfernung eines Gelenkes (ohne Ersatz oder Versteifung), Symptomlinderung jedoch Funktionsverlust","question":"Resektinosarthroplastik","category":"OP-Verfahren","extra":""},{"id":693,"answer":" meist benigne Tumoren bzw. Fehlbildungen, die durch eine embryonale Entwicklungsstörung bedingt sind.","question":"Hamartom","category":"Fachwort","extra":""},{"id":694,"answer":"Autosomal rezessive Erkrankung mit &gt; 20 Polypen im Colon","question":"MUTYH-assoziierte Polyposis","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":695,"answer":"Osteodystrophia deformans. herdförmiger, pathologischer Knochenumbau: lammelen zu Fasern","question":"Morbus Paget (orthopädie)","category":"Krankheitsname","extra":"CAVE: es gibt auch einen M. Paget in der onkologie: das Paget CA der Mamille"},{"id":696,"answer":"Sonderform des duktalen CIN der Mamma, infiltriert die Mamille und die Haut","question":"Morbus Paget (onkologie)","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":697,"answer":"Schaumbildendes Kolonkarzinom","question":"Gallertkarzinom","category":"Fachwort","extra":""},{"id":698,"answer":"Marmorknochenkrankheit. Pathoogischer Anhäufung von Knochenmatrix","question":"Osteopetrose","category":"Krankheitsname","extra":"durch Verdrängung des KM: Panzytopenie --&gt; Infektanfälligkeit"},{"id":699,"answer":"Gendefekt (spontanmutation) mit Störung der Knochenneubildung: Dia- und Metaphyse der Röhrenknochen","question":"Fibröse Dysplasie (Morbus Jaffé-Lichtenstein)","category":"Krankheitsname","extra":"Typischerweise osteolytische Herde mit umgebender Sklerose"},{"id":700,"answer":"Sonderform des M. Jaffé-Lichtenstein: v.A. junge Frauen, Zusätzlich hormonelle Störungen (z.B. Pigmentstörungen, Pubertas praecox)","question":"McCune Albright Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"ja, so ein shit wird gefragt"},{"id":701,"answer":"Knochenflachendichtemessung","question":"Dual X-ray-Absorptiometry (DXA)","category":"klinischer Test","extra":""},{"id":702,"answer":"Veranlagung zu Hauttumoren bei HNPCC","question":"Muir-Torre-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"Va. Talgdrüsenadenome und Keratoakanthome"},{"id":703,"answer":"Kriterien zur Diagnose eines HNPCC","question":"Amsterdam II Kriterien","category":"Fachwort","extra":"&gt;= 3 Familienmitglieder mit CRC oder HNPCC assoz. Tumoren, &gt;= 2 betroffene Generatione, &gt;= 1 Verwandter 1. Grades, &gt;= 1 betroffener &lt; 50 Jahre, Ausschluss FAP. Merke: 3-2-1 Regel. Alternativ Bethesda Kriterien, die sind noch komplizierter"},{"id":704,"answer":"Entzündung eines Strahls bei Psoriasis-Arthritis, Wurstfinger/zehe","question":"Daktylitis","category":"Fachwort","extra":""},{"id":705,"answer":"primäre Osteomyelitis eines Wirbelkörpers (aseptisch oder septisch)","question":"Spondylitis","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":706,"answer":"von Bandscheibe ausgehende sekundäre Entzündung eines Wirbelkörpers","question":"Spondylodiszitis","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":707,"answer":"TBC der Wirbelsäule","question":"spezifische Spondylodiszitis","category":"Krankheitsname","extra":"meist Befall mehrerer Segmente"},{"id":708,"answer":"Entzündung im Bereich des Knochenraumes. klinisch wird der Begriff meist unsauber als Knochenentzündung im Allgemeinen bezeichnet.","question":"Osteomyelitis","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":709,"answer":"Wirbelgleiten beim vorliegen einer Spondylolyse","question":"Spondylolisthesis","category":"Krankheitsname","extra":" In &gt;90% der Fälle LWK 5 oder 4 betroffen. Einteilung in Grad I- 4 nach Meyerding. Grad 5 wäre Spondyloptose."},{"id":710,"answer":"Vorhandensein von Steinen in Gallenwegen oder der Gallenblase","question":"Cholelithiasis","category":"Fachwort","extra":""},{"id":711,"answer":"Vorhandensein von Steinen in Gallenwegen","question":"Choledocholithiasis","category":"Fachwort","extra":""},{"id":712,"answer":"Vorhandensein von Steinen in der Gallenblase","question":"Cholezystolithiasis","category":"Fachwort","extra":""},{"id":713,"answer":"Spitzfuß","question":"Pes equinus","category":"Fachwort","extra":""},{"id":714,"answer":"Hohlfuß=verstärkte wölbung des Fußes","question":"Pes excavatus","category":"Fachwort","extra":""},{"id":715,"answer":"Sichelfuß=Abweichen der Zehen nach medial (Vorfußadduktion)","question":"pes adductus","category":"Fachwort","extra":""},{"id":716,"answer":"Entzündung der Gallenwege","question":"Cholangitis","category":"Fachwort","extra":""},{"id":717,"answer":"Ikterus, schmerzlose, prall-elastische Gallenblase bei Verschluss des Ductus choledochus durch Tumor","question":"Courvoisier-Zeichen","category":"klinischer Test","extra":""},{"id":718,"answer":"gutartiger Tumor, aus hyalinem Knorpel, meist der Finger und Zehen aber auch großen Röhrenknochen wächst","question":"stammfernes Enchondrom","category":"Knochentumor","extra":"Zweithäufigster, gutartiger Knochentumor"},{"id":719,"answer":"semimaligner Tumor, neigt bei Rezidiven zur Entartung","question":"stammnahes Enchondrom","category":"Knochentumor","extra":""},{"id":720,"answer":"multiples Auftreten von Enchondromen","question":"Enchondromatose","category":"Knochentumor","extra":"Synonym: M. Ollier"},{"id":721,"answer":"gutartiger Knorpeltumor, meist in der Epiphyse","question":"Chondroblastom","category":"Knochentumor","extra":"Synonym: Codman-Tumor"},{"id":722,"answer":"Enchondrale Knorpelneubildung als Metaplasie der Synovialis","question":"Synoviale Chondromatose","category":"Knochentumor","extra":"wolkiges Bild im Röntgen. Zu 70 % im Kniegelenk vorkommend."},{"id":723,"answer":"im Knorpel liegend","question":"enchondral","category":"Knochentumor","extra":""},{"id":724,"answer":"Von Knorpelkappe bedeckter Tumor im Metaphysenbereich","question":"Osteochondrom","category":"Knochentumor","extra":"Häufigster benigner Knochentumor. Pilzförmige Vorwölbung (auch blumenkohlartig). Synonym: Kartilaginäre Exostose."},{"id":725,"answer":"Vorwiegend kortikaler, kleiner Tumor (etwa 1 cm) mit radiologisch zentraler Aufhellungszone (Nidus)","question":"Osteoidosteom","category":"Knochentumor","extra":"Diaphyse und WK. starke NÄCHTLICHE schmerzen, sprechen gut auf NSAID an"},{"id":726,"answer":"verwandt mit Osteoidosteom, nur größer als 1cm","question":"Osteoblastom","category":"Knochentumor","extra":"Vor Allem in der Wirbelsäule zu finden. Keine Nachtschmerzen."},{"id":727,"answer":"vom KM ausgehender gutartiger Tumor","question":"Osteoklastom (Riesenzelltumor)","category":"Knochentumor","extra":"Multizystische osteolytische Läsion, Histopathologie: Mehrkernige Riesenzellen"},{"id":728,"answer":"gutartiger, rundlicher Knochentumor. gerne i.d. Nasennebenhöhlen","question":"Osteom ","category":"Knochentumor","extra":""},{"id":729,"answer":"in Wachstumsphase, 2. Lebensjahrzehnt, metaphysär auftretende tumorähnliche Raumforderung","question":"nicht ossifizierendes Knochenfibrom","category":"Knochentumor","extra":"Randständige Sklerose, lobulierte Binnenstruktur mit Aufhellung (Traubenkonfiguration)"},{"id":730,"answer":"Zumeist im ersten Lebensjahrzehnt auftretender fibröser Knochentumor","question":"Ossifizierendes Knochenfibrom","category":"Knochentumor","extra":"Bei Erwachsenen: Kiefergelenk meist betroffen"},{"id":731,"answer":"solitäre, meist inkammerige Knochenzyste","question":"juvenile Knochenzyste","category":"Knochentumor","extra":""},{"id":732,"answer":"Knochenzyste: Osteolytische, meist septierte Knochenläsion, die aus blutgefüllten Zysten besteht","question":"Aneurysmatische Knochenzyste","category":"Knochentumor","extra":"meist metaphysär gelegen"},{"id":733,"answer":"Meist in Wirbelsäule gelegener Knochentumor aus neu formierten Gefäßen","question":"Intraossäres Hämangiom","category":"Knochentumor","extra":"Häufigster gutartiger Tumor der Wirbelsäule"},{"id":734,"answer":"Metastase mit perifokalem echoarmen Randsaum aufgrund des verdrängenden Charakters","question":"Bull&#39;s eye Zeichen","category":"Radiologisches Zeichen ","extra":""},{"id":735,"answer":"Spalt zwischen oberem und unterem Gelenkfortsatz eines Wirbels","question":"spondylolyse","category":"Fachwort","extra":""},{"id":736,"answer":"gleiten eines Wirbels nach dorsal (anstatt nach ventral)","question":"Retrolisthesis","category":"Fachwort","extra":""},{"id":737,"answer":"Ventralverschiebung von WK ohne das Vorliegen eines Spaltes in den interartikularportionen","question":"Pseudospondylolisthesis","category":"Fachwort","extra":"degenerativ"},{"id":738,"answer":"Hilfsmittel, das zur Stabilisierung, Entlastung, Ruhigstellung, Führung oder Korrektur von Gliedmaßen oder des Rumpfes eingesetzt wird","question":"Orthese","category":"Fachwort","extra":""},{"id":739,"answer":"Punkte über dem N. ischiadicus, die bei bestehender Nervenreizung schmerzhaft sind","question":"Valleix druckpunkte","category":"klinischer Test","extra":"Positiv bei Conus-Cauda-Syndrom"},{"id":740,"answer":"winkel beim Messen der skoliose: linie zwischen oberem und unterem neutralwirbel, blick auf Rücken von dorsal","question":"Cobb-Winkel","category":"klinischer Test","extra":""},{"id":741,"answer":"bei skoliose: zwei Röntgen der ws in a.p.: max nach li bzw re gebeugt","question":"bending aufnahmen","category":"Radiologischer Begriff","extra":""},{"id":742,"answer":"legt sich der fünfte Zeh in Varus-Stellung über den vierten Zeh","question":"Digitus quintus varus superductus","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":743,"answer":"Enddarmfixation","question":"Rektopexie","category":"OP-Verfahren","extra":"V.a. bei Rektumprolaps"},{"id":744,"answer":"Gesäßhälfte, auch clunes genannt","question":"Nates","category":"Fachwort","extra":""},{"id":745,"answer":"Direkter Hautlappenübertrag bei chronischem Sinus Pilonidalis. Schwenklappen","question":"Limberg-Plastik","category":"OP-Verfahren","extra":""},{"id":746,"answer":" ein Tumor der ein sehr kollagenfaserreiches Stroma aufweist","question":"Szirrhöses Wachstum","category":"Fachwort","extra":""},{"id":747,"answer":"Beugefehlstellung im Handgelenk mit Klauenhand infolge einer Fraktur derHand - und Fingerbeugemuskulatur durch zu engen Gips oder Gefäß-Nervenläsionen im Rahmen der Fraktur oder des Repositionsmanövers","question":"Volkmann-Kontraktur","category":"Fachwort","extra":"Nicht zu verwechseln mit dem Volkmann-Dreieck bei einer Tibiakantenfraktur"},{"id":748,"answer":"vernarbente verkrümmung des Penis bei Erektion, schmerzhaft","question":"Induratio penis plastica","category":"Krankheitsname","extra":"irgendwie assoziiert mit Morbus Dupuytren"},{"id":749,"answer":"dorsale schmerzlose Knoten über den PIP Gelenken","question":"knuckle pads","category":"Krankheitsname","extra":"irgendwie assoziiert mit Morbus Dupuytren"},{"id":750,"answer":"Entzündung der Sehnenscheide des M. abductor pollicis longus et breves","question":"tendovaginitis stenosans de Quervain","category":"Krankheitsname","extra":"Finkelstein Test positiv"},{"id":751,"answer":"Tennisellenbogen, Schmerz auf Supination und extension","question":"epicondilitis radialis humeri","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":752,"answer":"Tractus ilitibialis syndrom: entzündung der Bursa zw. tractus und epicondylus lat. ","question":"Läuferknie","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":753,"answer":"Schmerzen im Bereich Achrillessehnenansatz","question":"Achillodynie","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":754,"answer":"Isolierte Ulnafraktur","question":"Parierfraktur","category":"Fachwort","extra":""},{"id":755,"answer":"Kalkschulter","question":"Periarthropathia humeroscapularis calcarea/Tendinosis calcarea/Tendinitis calcarea","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":756,"answer":"Röntgen Ebene des Schultergelenks zur Darstellung des subakromialen Raumes bei Impingement-Syndrom. Die Einstellung des Röntgengerätes erfolgt wie bei der Y-Aufnahme, nur dass der Röntgenstrahl zusätzlich um 10-15° nach kaudal gerichtet wird. ","question":"outlet view","category":"Radiologischer Begriff","extra":""},{"id":757,"answer":"Reposition bei MHK II-V Frakturen","question":"Reposition nach Jahss oder J. Maneuver","category":"OP-Verfahren","extra":""},{"id":758,"answer":"Delle im Humerus Kopf nach Luxation","question":"Hill-Sachs-Läsion (Hill-Sachs-Delle)","category":"Krankheitsname","extra":"Impression des Humerus - korresponiderend: Bankart-Läsion am Labrum."},{"id":759,"answer":"Jahss Reposition + Kirschnerdraht","question":"Therapie bei MHK Fraktur","category":"OP-Verfahren","extra":""},{"id":760,"answer":"bilaterale Axisbogenfraktur","question":"Hangman&#39;s fracture","category":"Fachwort","extra":""},{"id":761,"answer":"einbringen von KM ins Gelenk und anschließend MRT Aufnahem","question":"Arthro-MRT","category":"klinischer Test","extra":"zum Ausschluss von Weichteilverletzungen bzw Knorpel"},{"id":762,"answer":"Läsion des Labrum glenoidale (oder auch des Knochens), meist i.R. von Schulterluxation","question":"Bankhart Läsion","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":763,"answer":"Wachstumsstörung des distalen Radius mit reaktiver Bajonettstellung der Ulna, autosomal dominante Erbkrankheit","question":"Madelung Deformität","category":"Krankheitsname","extra":"Kurz: Ulna wird länger als Radius."},{"id":764,"answer":"Fraktur von Fibula UND Tibia","question":"Unterschenkelfraktur","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":765,"answer":"Entstehendes Fragment bei einer Abscherfraktur der hinteren Tibiakante.","question":"Volkmann-Dreieck","category":"Radiologischer Begriff","extra":""},{"id":766,"answer":"Intrarenales Nierenversagen aufgrund von Rhabdomyolyse","question":"Crush-Niere","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":767,"answer":"Darstellung von neuroendokrinen Tumoren","question":"Octreotidszintigraphie","category":"Radiologischer Begriff","extra":"Somatostatin-Rezeptor"},{"id":768,"answer":"CRPS=complex regional pain syndrom","question":"Morbus Sudeck","category":"Krankheitsname","extra":"veraltete Bezeichnung"},{"id":769,"answer":"aseptische Knochennekrose des Ellenbogengelenks (capitulum humeri)","question":"Morbus Panner","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":770,"answer":"aseptische Knochennekrose des med. femurkondylus","question":"Morbus Ahlbäck","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":771,"answer":"aseptische Knochennekrose des os naviculare pedis","question":"Morbus Köhler I","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":772,"answer":"aseptische Knochennekrose des distalen MFK. Frauen &gt; Männer (!!)","question":"Morbus Köhler II","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":773,"answer":"Testung einer Hüftbeugekontraktur","question":"Thomas-Handgriff","category":"klinischer Test","extra":"Kontralateraler Oberschenkel hebt sich von der Untersuchungsliege ab"},{"id":774,"answer":"Hinweis auf Epiphysiolyse captis femoris (jugendliche Hüftkopflösung)","question":"Drehmann-Zeichen","category":"klinischer Test","extra":""},{"id":775,"answer":"Schultergelenkarthrose","question":"Omarthrose","category":"Fachwort","extra":""},{"id":776,"answer":"Operation bei Rizarthrose","question":"Resektionsarthroplastik nach Epping","category":"OP-Verfahren","extra":""},{"id":777,"answer":"Aufweichung des Knochens durch gestörten EInbau von Kalzium und Phosphat","question":"Osteomalazie","category":"Krankheitsname","extra":"Beim Kind: Rachitis"},{"id":778,"answer":"Auftreibung der Knorpel-Knochen-Grenze an Rippen","question":"Rachitis-Rosenkranz","category":"Radiologischer Begriff","extra":"Bei Rachitis"},{"id":779,"answer":"Auftreibung der Knorpel-Knochen-Grenze an Gelenken","question":"Marfan-Zeichen","category":"Radiologischer Begriff","extra":"Bei Rachitis"},{"id":780,"answer":"Kontinuitätsunterbrechung","question":"Dehiszenz","category":"Fachwort","extra":""},{"id":781,"answer":"Durch Densitometrie gemessene Abweichung vom Mittelwert der maximalen Knochendichte eines gesunden 30-jährigen Menschen ","question":"T-Score","category":"Fachwort","extra":"Bei Osteoporose. Messung durch DXA (Dual X-ray-Absorptiometry) des LWS, Femur &amp; Femurhalses"},{"id":782,"answer":"Charakteristische Hautfalten bei Abnahme der Körperhöhe","question":"Tannenbaumphänomen","category":"Fachwort","extra":""},{"id":783,"answer":"OP Verfahren bei Unzureichende Überdachung des Femurkopfes:  Hüftkopf so überdachen bzw. in der Hüftpfanne zentrieren, dass ein laterales Abgleiten während der Neubildung des Femurkopfes verhindert wird","question":"Containment Therapie","category":"OP-Verfahren","extra":""},{"id":784,"answer":"Abkapsulung eines septischen Abszesses bei einer Osteomyelitis","question":"Brodie-Abszess","category":"Fachwort","extra":""},{"id":785,"answer":"Gangbild, bei dem die Fußspitzen nach Innen zeigen.","question":"Coxa antetorta","category":"Fachwort","extra":"Bildet sich meist durch Wachstum zurück"},{"id":786,"answer":"Seltenes, konnatales Krankheitsbild mit Versteifung verschiedener Gelenke","question":"Arthrogryposis","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":787,"answer":"Druck- oder Kompressionsschmerz der Iliosakralgelenk","question":"Mennell-Zeichen","category":"klinischer Test","extra":"Z.B. durch Ruckartiges Nach Oben Ziehen der Beine im Liegen auf dem Bacuh oder Druck auf die Darmbeinschaufeln auslösbar"},{"id":788,"answer":"Bösartiger Knochentumor der langen Röhrenknochen mit zwiebelschalartiger Abhebung des Periosts.","question":"Ewing-Sarkom","category":"Knochentumor","extra":" zweithäufigster  Knochentumor (nach dem osteosarkom)"},{"id":789,"answer":"Unterbrochene Periostreaktion mit Abhebnung des Periosts als Reaktion auf Tumor.","question":"Codman-Dreieck","category":"Radiologischer Begriff","extra":"Sieht in Bildgebung aus wie ein Dreieck"},{"id":790,"answer":"Juvenile Knochennekrose der Tuberositas tibiae","question":"Morbus Osgood-Schlatter","category":"Krankheitsname","extra":"Gute Prognose, oft bei sportlern. Therapie: Sportkarenz, Kühlung, KEINE Ionisierende Strahlung!"},{"id":791,"answer":" Patient im Schneidersitz, während seine gebeugten Kniegelenke vom Untersucher nach unten gedrückt werden.  in einem  sprechen für eine Innenmeniskusläsion.","question":"Payr-Zeichen","category":"klinischer Test","extra":""},{"id":792,"answer":"Epithelzellen der Vagina, welche sehr dicht und „rasenartig“ mit basophilen Bakterien besiedelt sind","question":"Clue-cells","category":"Begriff Gynäkologie","extra":"V.a. eine bakterielle Vaginose aufgrund pathologischer Mengen von Gardnerella vaginalis"},{"id":793,"answer":"Aufträufeln einer 10%-igen Kalilauge auf vaginalabstrich → Fischartiger Geruch → V.a. Aminkolpitis","question":"Amintest","category":"Begriff Gynäkologie","extra":""},{"id":794,"answer":"beträufeln der Portio, suche nach Dysplasien","question":"Essigsäureprobe","category":"Begriff Gynäkologie","extra":""},{"id":795,"answer":"beträufeln der Portio. Endocervix (phyiologisch) und Dysplasien: keine Anfärbung","question":"Schiller-Jod-Probe","category":"Begriff Gynäkologie","extra":""},{"id":796,"answer":"Endometriales Zylinderepithel der Endozervix auf der vaginalen Portiooberfläche","question":"Portioektopie","category":"Begriff Gynäkologie","extra":"physiologisch sichtbar im gebährfähigem alter"},{"id":797,"answer":"Retentionszysten in der Zervix, die durch ein Überwuchern des Plattenepithels über die Drüsenausführungsgänge der Endozervix entstehen","question":"Ovula Nabothi","category":"Begriff Gynäkologie","extra":""},{"id":798,"answer":"weißliche Zellmetaplasien, Gyn","question":"Leukoplakien","category":"Begriff Gynäkologie","extra":""},{"id":799,"answer":"uterus duplex, Fehlbildung","question":"Uterus didelphys","category":"Begriff Gynäkologie","extra":""},{"id":800,"answer":"Senkrecht zum Knochen wachsende Knochenstrahlen. Zeichen für aggressives Wachstum","question":"Spicula","category":"Radiologischer Begriff","extra":"Radiologisches Korrelat verkalkter periostaler Kollagenfibrillen, sogenannter Sharpey-Fasern. Unterform: Sunburst-Phänomen."},{"id":801,"answer":"von außen unauffälliger Uterus mit Sepum zweigeteil, Fehlbildung","question":"uterus subseptus/septus","category":"Begriff Gynäkologie","extra":""},{"id":802,"answer":"primäre amenorrhoe, die monatlich an intensität zunimmt. bei Hymenal- oder Vaginalatresie","question":"Molimina menstrualis","category":"Begriff Gynäkologie","extra":""},{"id":803,"answer":"verklebung der kleinen Labien, Lösen mit östrogenhaltiger Salbe","question":"Labiensynechie","category":"Begriff Gynäkologie","extra":""},{"id":804,"answer":"vaginal/cervix aplasie, normales Genom, normale Gonaden. Embryonale Fehlanlage","question":"Mayer-von Rokitansky-Küster-Hauser-Syndrom","category":"Begriff Gynäkologie","extra":""},{"id":805,"answer":"Häufigster maligner Knochentumor","question":"Osteosarkom","category":"Knochentumor","extra":"Männer häufiger als Frauen betroffen. Strahlenresistent."},{"id":806,"answer":"Vaginaldehnung bei Vaginalatresie","question":"Dehnung nach Frank","category":"OP-Verfahren","extra":""},{"id":807,"answer":"Knorpelbildender maligner Knochentumor","question":"Chondrosarkom","category":"Knochentumor","extra":"V.a. Becken und proximaler Femur"},{"id":808,"answer":"Fehlbildungsanomalie durch unvollständige Verschmelzung der Urethralfalten und fehlendem Verschluss der Harnröhre, sowie Fehlanlage des Meatus urethrae externus, die durch eine ventrale Spaltbildung am Penis oder im vorderen Scheidengewölbe imponiert.","question":"Hypospadie","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":809,"answer":"Abkippen des Wirbelkörpers nach ventral bei Vorliegen von Wirbelgleiten (Spondylolisthesis)","question":"Spondyloptose","category":"Fachwort","extra":""},{"id":810,"answer":"Tast- und sichtbarer Befund bei einer Spondylolisthesis (Wirbelgleiten)","question":"Sprungschanzenphänomen","category":"klinischer Test","extra":"Alternativer Test: Hüftlendenstrecksteife"},{"id":811,"answer":"Regelschmerzen","question":"dysmennorrhoe","category":"Begriff Gynäkologie","extra":""},{"id":812,"answer":"vermännlichung","question":"virilisierung","category":"Fachwort","extra":""},{"id":813,"answer":"zyklusdauer &lt; 25d","question":"polymennorroe","category":"Begriff Gynäkologie","extra":""},{"id":814,"answer":"zyklusdauer &gt; 35d","question":"oligomennorroe","category":"Begriff Gynäkologie","extra":""},{"id":815,"answer":"zu starke regelblutung, &gt; 80ml","question":"hypermennorrhoe","category":"Begriff Gynäkologie","extra":""},{"id":816,"answer":"zu wenig regelblutung","question":"hypomennorrhoe","category":"Begriff Gynäkologie","extra":""},{"id":817,"answer":"dauer der regel &lt; 3 d","question":"brachymennorrhoe","category":"Begriff Gynäkologie","extra":""},{"id":818,"answer":"dauer der regel &gt; 7d","question":"menorrhagie","category":"Begriff Gynäkologie","extra":""},{"id":819,"answer":"azyklische oder dauerblutung außerhalb der menstruationsphase","question":"metrorrhagie","category":"Begriff Gynäkologie","extra":""},{"id":820,"answer":"sammelbegriff für schwache genitale blutung der frau","question":"spotting","category":"Begriff Gynäkologie","extra":""},{"id":821,"answer":"Reizung der kleinen Wirbelgelenke","question":"Facettensyndrom","category":"Fachwort","extra":"Meist durch Spondylarthrose. Verstärkung durch Retroflexion"},{"id":822,"answer":"sexualhormon bindendes globulin","question":"SHBG","category":"Abkürzung","extra":"ine gleichzeitige Bestimmung von SHBG und Testosteron bzw. Östradiol dient unter anderem der Abschätzung des freien, biologischen Anteils des aktiven Sexualhormons."},{"id":823,"answer":"postmenopausale vaginitis aufgrund von Atrophie und ggf. Reizung, z.b. beim gv","question":"Vaginitis senilis","category":"Begriff Gynäkologie","extra":""},{"id":824,"answer":"Schwerwiegender Bandscheibenvorfall durch große Raumforderung - z.B. Tumor","question":"Conus-Cauda-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"Conussyndrom: Blasen-, und Mastdarmentleerungsstörungen, Reithosenanästhesie; Cauda-Syndrom: Schlaffe Paresen der unteren Extremität"},{"id":825,"answer":"Einschießende Schmerzen bei Anheben des Beins in Rückenlage","question":"Lasègue-Zeichen","category":"klinischer Test","extra":"Wurzelreizung im Bereich L4–S1, Reizung des N. ischiadicus oder meningeale Reizung"},{"id":826,"answer":"unterfunktion der gonaden: Östrogen und Progesteron niedrig, LH und FSH reaktiv hoch","question":"Hypergonadotroper Hypogonadismus","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":827,"answer":"Hinweis auf Wurzelreizung im Bereich L4–S1, Reizung des N. ischiadicus oder meningeale Reizung ","question":"Kernig-Zeichen","category":"klinischer Test","extra":""},{"id":828,"answer":"Sammelbegriff für degenerative Veränderungen der Wirbelsäule","question":"Spondylosis deformans","category":"Fachwort","extra":""},{"id":829,"answer":"Vermehrte Randzackenbildung an den Wirbelkörperrändern","question":"Spondylophyten","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":830,"answer":"Eröffnung des Pseudoabszesses durch Längsschnitt und Entleeren des Eiters, anschließend Umschlagen der Wundränder nach außen und Vernähen, sodass sich eine offene Tasche bildet und eine kontinuierliche Drainage ermöglicht wird","question":"Marsupialisation","category":"OP-Verfahren","extra":"z.B. bei Labien(pseudo)abszess"},{"id":831,"answer":"bakterielle Entzündung der Bartholindrüse (Glandula vestibularis major)","question":"Bartholinitis","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":832,"answer":"schmerzen beim gv","question":"dyspareunie","category":"Fachwort","extra":""},{"id":833,"answer":"ERdbeercervix bei trichomonaden infektion","question":"colpitis vaginalis","category":"Begriff Gynäkologie","extra":""},{"id":834,"answer":"Nachweis eines Morbus Behcet","question":"Pathergiereaktion","category":"klinischer Test","extra":""},{"id":835,"answer":"Verschmelzung zweier Wirbel im rahmen von chronisch entzündlichen oder degenerativen Prozessen","question":"Blockwirbelbildung","category":"Radiologischer Begriff","extra":""},{"id":836,"answer":"Bezeichnung für eine Sommersprossen-ähnliche Hyperpigmentierung des Gesichtes. Die Hyperpigmentierung ist die Folge einer physiologischen Erhöhung der MSH-Freisetzung und Melaninproduktion.","question":"Chloasma","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":837,"answer":"&quot;braune Linie&quot; und ist die Bezeichnung für die Dunkelfärbung der Linea albawährend der Schwangerschaft. Die Hyperpigmentierung ist die Folge einer physiologischen Erhöhung der MSH-Freisetzung und Melaninproduktion.","question":"Linea fusca","category":"Begriff Gynäkologie","extra":""},{"id":838,"answer":"Angeborener Schulterhochstand mit abstehender Skapula","question":"Sprengel-Deformität","category":"Krankheitsname","extra":" Entweder im Rahmen eines Klippel-Feil-Syndroms (kongenitale Halswirbelsynostose) oder isoliert auftretend"},{"id":839,"answer":"Morbus Dupuytren des Fußes","question":"Morbus Ledderhose","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":840,"answer":" Idiopathische Proliferation der Palmaraponeurose mit zunehmender Beugekontraktur insbesondere des kleinen Fingers","question":"Morbus Dupuytren","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":841,"answer":"Einklemmen von Sehnenmaterial oder Weichteilgewebe im Gelenk","question":"Impingement-Syndrom","category":"Fachwort","extra":"Schulter: Häufig Sehnen des M. supraspinatus"},{"id":842,"answer":"Kalkeinlagerung zumeist im Bereich der Ansatzsehne des M. supraspinatus","question":"Kalkschulter","category":"Krankheitsname","extra":"Synonym: Periarthropathia humeroscapularis calcarea/Tendinosis calcarea/Tendinitis calcarea. Therapie: Needling"},{"id":843,"answer":"Langzeitkomplikation unbehandelter Rotatorenmanschettenruptur","question":"Cuff-Arthropathie","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":844,"answer":"Blut im Uterus","question":"Hämatometra","category":"Fachwort","extra":""},{"id":845,"answer":"beurteilung von Zellen nach Abstrich, Biopsie oder Punktion","question":"Zytologie","category":"Fachwort","extra":""},{"id":846,"answer":"Schmerzen bei Volarflexion oder Dorsalextension der Hand","question":"Phalen-Zeichen","category":"klinischer Test","extra":"Hinweis auf Karpaltunnelsyndrom"},{"id":847,"answer":"knöcherner Ausriss einer Strecksehne am Fingerendglied, bei der mehr als 50% der  betroffen ist","question":"Busch-Fraktur","category":"Fachwort","extra":""},{"id":848,"answer":"bei Palpation: es ist eine Wellenförmige Bewegung von Flüssigkeit tastbar","question":"fluktuierend","category":"Fachwort","extra":""},{"id":849,"answer":"Unregelmäßigem rundliche Knochenverdichtungen","question":"Osteopoikilose","category":"Radiologischer Begriff","extra":"Gutartig"},{"id":850,"answer":"Radiale Abwinklung der Hand durch Radiushypoplasie oder Aplasie","question":"Radiale Klumphand","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":851,"answer":"Plötzliche schmerzbedingte Zwangshaltung des Kopfes mit Neigung zur betroffenen und Rotation zur gesunden Seite aufgrund diskogener HWS-Erkrankung","question":"Torticollis acutus","category":"Krankheitsname","extra":"Bildet sich meist innerhalb von wenigen Tagen spontan zurück"},{"id":852,"answer":"Ablagerung von Homogentisinsäurin großen Gelenken mit sichtbarer schwärzlicher Einfärbung im Röntgen","question":"Ochronose ","category":"Krankheitsname","extra":"Syn: Alkaptonuire)"},{"id":853,"answer":"tumorkachexie mit eingefallenem Gesicht bei durch Aszites vorgewölbtem Bauch","question":"facies ovarica","category":"Fachwort","extra":""},{"id":854,"answer":"Maligner Ovarialtumor in Assoziation mit Pleuraergüssen und Aszites","question":"Pseudo-Meigs-Syndrom","category":"Begriff Gynäkologie","extra":""},{"id":855,"answer":"Pleuraergüssen und Aszites im Rahmen eines Ovarialfibroms.","question":"Meigs-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":856,"answer":"zystisches Teratom, das von reifem Hautgewebe mit Haarfollikeln und Schweißdrüsen ausgekleidet ist.","question":"Dermoidzyste","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":857,"answer":"maligner ovarialtumor, entspricht dem seminom bei Männern","question":"Dysgerminom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":858,"answer":"meist benigne und meist postmenopausaler ovarialtumor: ","question":"Granulosazelltumor","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":859,"answer":"Sonderform des Granulosazelltumors: durch erhöhte Aromatase --&gt; zu viel E --&gt; LH suprimiert, zyklusunregelmäßigkeit bzw vaginale blutung","question":"glandulär zystische endometriumhyperplasie","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":860,"answer":"Sertolli Leydig Zell Tumor: Virilisierung der Frau durch Androgenproduktion","question":"Androblastom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":861,"answer":"Weichteil- und Muskelverknöcherungen nach Operationen oder angeboren","question":"Myositis ossificans","category":"Krankheitsname","extra":"Synonym: Heterotrope Ossifikation"},{"id":862,"answer":"Häufigste lysosomale Lipispeicherkrankheit","question":"Morbus Gaucher","category":"Krankheitsname","extra":"Vergrößerung von  und , Störungen des Skelettsystems, hämatologische Veränderungen, in seltenen Fällen Neurodegeneration"},{"id":863,"answer":"nicht invasiv wachsender, semi maligner, ovarialtumor","question":"borderline tumor","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":864,"answer":"siebartig. meist bei Beschreibung von Tumorwachstum","question":"kribriform","category":"Fachwort","extra":"von lat. cribrum = &quot;Sieb&quot;"},{"id":865,"answer":"ductales CA in situ: nicht (!!) obligate präkanzerose (der Mamma) die die Basalmembran nicht durchbricht","question":"DCIS=DIN(duktale intraepitheliale Neplasie)","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":866,"answer":"tumor in situ","question":"Tis","category":"Abkürzung","extra":""},{"id":867,"answer":"Zusammenschieben der Brust über der zu tastenden Verhärtung: bei Hauteinziehung (Plateu-Phaänomen) positiv=v.A. malignes Geschehen","question":"Jackson Test","category":"klinischer Test","extra":""},{"id":868,"answer":"histopathologie: &quot;Bindegewebe bildend&quot;","question":"desmoplastisch","category":"Fachwort","extra":""},{"id":869,"answer":"Grading System für Mamma CA","question":"von Elston und Ellis modifiziertes Bloom-Richardson-Grading","category":"Fachwort","extra":"Dignitätskriterien: Ausmaß der Kernpolymorphien, Anteil der tubulären Strukturen, anzahl der Mitosen"},{"id":870,"answer":"sondernform des Fibroadenoms (gutartiger Mammatumor). kann maligne oder benigne sein","question":"phylloidtumor=Cystosarcoma phylloides","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":871,"answer":"Angeborene progrediente Dystrophie der Netzhaut und des retinalen Pigmentepithels","question":"Retinitis pigmentosa / Retinopathia pigmentosa","category":"Begriff Ophtalmologie","extra":"V.a. zwischen 5 und 30 Jahren, meist früher Beginn. Nachtblindheit, röhrenförmige Gesichtsfeldeinengung"},{"id":872,"answer":"&quot;Gelenkmaus&quot; durch aseptische Nekrose","question":"Osteochondrose dissecans","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":873,"answer":"Störung der Stuhlentleerung","question":"Dyschezie","category":"Fachwort","extra":""},{"id":874,"answer":"Makrophagen, die Hämosiderin phagozytiert haben","question":"Siderophagen","category":"Fachwort","extra":""},{"id":875,"answer":"Knotige Veränderung im Bereich der Tubenabgänge im Zuge von Endometriose","question":"Salpingitis isthmica nodosa","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":876,"answer":"Hinweis auf Retropatellararthrose mit Synovitis","question":"Zohlenzeichen","category":"klinischer Test","extra":"Fixierung der Patella bei Anspannung des m. quadriceps femoris"},{"id":877,"answer":" Arthrose im Rahmen einer Vorwölbung des Azetabulums nach medial in Richtung des kleinen Beckens","question":"Protrusionskoxarthrose","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":878,"answer":"Riss des ulnaren Seitenbandes am Daumengrundgelenk bei starker Radialabduktion des Daumens","question":"Skidaumen","category":"Krankheitsname","extra":"Wenn Aufklappbarkeit &gt; 30 % Operation, sonst konservativ"},{"id":879,"answer":"Kombination aus Rückfuß (vaur + Equinus - Spitzfuß), Vorfuß (Adductus - Sichelfuß) und Hohlfuß (Excavatus)","question":"Klumpfuß","category":"Fachwort","extra":"Synonym: Pes equinovarus adductus supinatus et excavatus"},{"id":880,"answer":"Seltenes, hochmalignes Rhabdomyosarkom, welches theoretisch überall, aber bevorzugt an der Vulva, Vagina, Zervix und den ableitenden Harnwegen wachsen kann","question":"Sarcoma botryoides","category":"Krankheitsname","extra":"Häufigkeitsgipfel: Bis zum 8. Lebensjahr (WTF!!)"},{"id":881,"answer":"Test auf Integrität des voreren Kreuzbands","question":"Lachmann-Test","category":"klinischer Test","extra":""},{"id":882,"answer":"Fersensporn durch verknöcherten Ansatz der Achillessehne am Kalkaneus.","question":"Haglund-Exostose","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":883,"answer":"Neurokutanes Syndrom mit epileptischen Anfällen (z.B. Blitz-Nick-Salaam Anfällen), Entwicklungsverzögerung und Adenoma sebeceum (perinasale, gelb-rote, dicht zusammenstehende Knötchen)","question":"Tubuläre Sklerose (Morbus Bourneville / Bourneville-Pringle-Syndrom)","category":"Neurokutanes Syndrom","extra":""},{"id":884,"answer":" Café-au-lait-Flecken, axilläre/inguinale sommersprossenartige &quot;Sprenkelung&quot;,  Neurofibrome (zahlreiche derbe, schmerzlose Knoten entlang des Verlaufs peripherer Nerven), Optikusgliome, Hirnstammastrozytome und Hamartome (häufig in der Iris als sog. Lisch-Knötchen)","question":"Neurofibrimatose Typ I (Recklinghausen)","category":"Neurokutanes Syndrom","extra":""},{"id":885,"answer":"keine Hauterscheinungen. Bilaterale Akustikusneurinome, Meningiome, Gliome und eine präsenile Katarakt.","question":"Neurofibrimatose Typ II","category":"Neurokutanes Syndrom","extra":""},{"id":886,"answer":"Fieberhafte Angina tonsillaris, generalisierte Lymphknotenschwellungen, Splenomegalie, Makulopapulöses Exanthem","question":"Infektiöse Mononukleose","category":"Kinderkrankheit","extra":"Durch EBV"},{"id":887,"answer":"Ein- oder beidseitige Schwellung der Parotis","question":"Mumps","category":"Kinderkrankheit","extra":"Durch Mumpsvirus"},{"id":888,"answer":"Enanthem des Gaumens mit Koplick-Flecken","question":"Masern","category":"Kinderkrankheit","extra":"2-phasig mit einem katarrhalischen Stadium und einem an vorübergehende Entfieberung anschließenden Exanthemstadium verläuft."},{"id":889,"answer":"Allgemeinerkrankung durch β-hämolysierende Gruppe-A-Streptokokken. Erdbeer- oder Himbeerzunge.","question":"Scharlach","category":"Kinderkrankheit","extra":"meist bei Kindern im Alter von 4–10 Jahren im Rahmen einer Tonsillopharyngitis"},{"id":890,"answer":"süßlicher Foeter ex ore, lokale und schmerzhafte Lymphknotenschwellungen des Halses.","question":"Diphtherie","category":"Kinderkrankheit","extra":"Bakteriell"},{"id":891,"answer":"Heiserkeit und ein trockener, bellender Reizhusten evtl. mit inspiratorischem Stridor und Dyspnoe.","question":"Pseudokrupp","category":"Kinderkrankheit","extra":"viral, v.A. Parainfluenzaviren."},{"id":892,"answer":"Rascher Krankheitsverlauf mit hohem Fieber, vermehrtem Speichelfluss, kloßiger Sprache und Atemnot.","question":"Epiglottitis","category":"Kinderkrankheit","extra":"durch HiB"},{"id":893,"answer":"Hämaturie, Lid- und Unterschenkelödeme, C3-Komplementerniedrigung","question":"Poststreptokokkenglomerulonephritis","category":"Kinderkrankheit","extra":"1-3 Wochen nach Infekt der oberen Atemwege"},{"id":894,"answer":" V.a. im Gesichtsbereich Blasenbildung mit honiggelben Krusten","question":"Impetigo contagiosa","category":"Kinderkrankheit","extra":"Durch S. aureus oder ß-hämolysierende Streptokokken"},{"id":895,"answer":"Schwellung der  okzipitalen Lymphknoten,  nicht-konfluierendes makulo-papulöse Exanthem und relativ guter Allgemeinzustand. Leukozytopenie mit relativer Lymphozytose","question":"Röteln","category":"Kinderkrankheit","extra":""},{"id":896,"answer":"Idiopathisch-generalisierte Epilepsie mit bis zu 100 Abscencen am Tag, Im EEG 3/s spikes and waves","question":"Pyknolepsie","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":897,"answer":"3. häufigste Krebserkrankung bei Kindern. Nachweis von Metaboliten oder Katecholaminen in Urin oder Serum","question":"Neuroblastom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":898,"answer":"physiologischer Vaginalausfluss","question":"Fluor albus","category":"Begriff Gynäkologie","extra":""},{"id":899,"answer":"infertilität, unvermögen, ein Kind bis zur Lebensreife auszutragen","question":"impotentia gestandi","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":900,"answer":"sterilität","question":"impotentia generandi","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":901,"answer":"erektile dysfunktion","question":"impotentia coeundi","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":902,"answer":"unvermögen zu ejakulieren","question":"impotentia ejaculandi","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":903,"answer":"unter der Geburt enstandener Riss der Cervix","question":"Emmet-Riss","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":904,"answer":"olfaktogenitales Syndrom: anosmie und störung der hypothalamischen GnRH Freisetzung mit hypogonadotropem hypogonadismus","question":"Kallmann Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":905,"answer":"Unterfunktion der Gonaden aufgrund einer hypophysären/hypothalamischen Störung. Labor: FSH/LH↓ → Östrogen (♀) bzw. Testosteron (♂)↓.","question":"hypogonadotroper hypogonadismus","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":906,"answer":"FSH, LH","question":"Gonadotropine","category":"Fachwort","extra":""},{"id":907,"answer":"Ausschluss eines hypogonadotropen Hypogonadismus","question":"GnRH Test","category":"klinischer Test","extra":"Gabe von GnRH i.v., Bestimmung von LH und FSH nach 30 und 45 min"},{"id":908,"answer":"Primäre/sekundäre Amenorrhö → Prüfung, ob die Ovarien ausreichend Östrogen produzieren","question":"Gestagen Test","category":"klinischer Test","extra":"10 tage gestagen p.o. --&gt; Zehntägige Gabe eines Gestagenpräparats. Test negativ (!!!): Es tritt keine Blutung auf → Östrogenmangel wahrscheinlich"},{"id":909,"answer":"wenn Gestagen Test negativ","question":"Östrogen- Gestage Test","category":"klinischer Test","extra":"20-tägige Gabe eines Östrogenpräparats, vom 11. bis 20. Tag zusätzliche Gabe eines Gestagenpräparats. Test negativ (!!!!!): Es tritt keine Blutung auf → Uterine Ursachen"},{"id":910,"answer":"Nachweis von sich vorwärts bewegenden Spermien im Zervikalschleim","question":"Postkoitaltest (Sims-Huhner-Test)","category":"klinischer Test","extra":"Periovulatorisch, ca. 6–12 Stunden nach Geschlechtsverkehr im Anschluss an eine fünftägige sexuelle Karenz"},{"id":911,"answer":"iatrogener, potenziell lebensbedrohlicher Zustand als Folge einer hormonellen Follikelstimulation.","question":"Ovarielles Überstimulationssyndrom","category":"Begriff Gynäkologie","extra":""},{"id":912,"answer":"3 oder mehr aufeinanderfolgende aborte vor der 20. ssw p.m.","question":"habitueller Abort","category":"Begriff Gynäkologie","extra":""},{"id":913,"answer":"abort vor der 16. ssw p.m.","question":"frühabort","category":"Begriff Gynäkologie","extra":""},{"id":914,"answer":"Beendigung der Schwangerschaft durch eine chirurgische abdominale Eröffnung und Entleerung des Uterus.","question":"sectio parva","category":"OP-Verfahren","extra":""},{"id":915,"answer":"Ansatzanomalie der Nabelschnur. Die Nabelschnur inseriert nicht an der Plazenta, sondern setzt direkt an den Eihäuten an. Die größte Komplikation sind intrauterine Blutungen die zur kindlichen Hypoxie bis hin zum Exitus letalis führen können","question":"insertio velamentosa","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":916,"answer":"Manuelle Uteruskompression bei Atonischer Blutung","question":"credé-Handgriff","category":"Begriff Gynäkologie","extra":"&quot;in die Hand nehmen&quot; des Uterus durch die Bauchdecke bei Uterusatonie: vier Finger von kranial kommend auf die dorsalseite des Uterus, daumen  nach ventral. (ob das wirklich funktioniert?). Alternative: Fritsch-Handgriff &amp; hamilton-Handgriff."},{"id":917,"answer":"uterus erhaltende OP technik bei Uterusatonie. Mit Fäden wird der Uterus, nach Laparotomie, zusammengeschnürt.","question":"B-Lynch-Naht (=&quot;Rucksacknaht&quot;)","category":"OP-Verfahren","extra":"wie ein Rucksach, Fäden longitudinal außen über den kompletten Uterus gelegt"},{"id":918,"answer":"uterus erhaltende OP technik bei Uterusatonie. Mit Fäden wird der Uterus, nach Laparotomie, zusammengeschnürt.","question":"Pereira-Naht","category":"OP-Verfahren","extra":"transversal, mehrmals. ähnlich einer Tabaksbeutelnaht"},{"id":919,"answer":"Wochenbett","question":"Puerperium","category":"Begriff Gynäkologie","extra":""},{"id":920,"answer":"Geburtsstillstand durch Schulterdystokie","question":"Turtle-Neck-Sign","category":"Begriff Geburtshilfe","extra":""},{"id":921,"answer":"Spannungsgefühl mit oder ohne  in beiden Brüsten","question":"Mastodynie","category":"Begriff Gynäkologie","extra":""},{"id":922,"answer":" chronische Eiter- und Flüssigkeitsansammlung in den Tube","question":"Hydrosalpinx","category":"Begriff Gynäkologie","extra":""},{"id":923,"answer":"Nicht mehr aufzuhaltender Abort","question":"Abortus incipiens","category":"Begriff Gynäkologie","extra":""},{"id":924,"answer":"Zeitpunkt der ersten Monatsblutung","question":"Menarche","category":"Begriff Gynäkologie","extra":""},{"id":925,"answer":"Spaltung der Harnröhre in variabler Ausprägung (bis zur Harnblasemöglich) auf dorsaler Penisseite („Oberseite“)","question":"Epispadie","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":926,"answer":"Meatus urethrae externus mündet am ventralen Penis(„Unterseite“), skrotal oder perineal","question":"Hypospadie","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":927,"answer":"häufiger Harndrang mit Entleerung von geringen Mengen","question":"Pollakisurie","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":928,"answer":"fehlanlage des Skrotums: dieses ist ventral mit dem Penis verwachsen (&quot;Schwimmhaut&quot;)","question":"Palmure","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":929,"answer":"Klassifikation der Stressinkontinenz, 1-3","question":"Einteilung nach Stamey","category":"Begriff Urologie","extra":""},{"id":930,"answer":"Blasenhalselevationstest bei Stressinkontinenz. ","question":"Bonney-Test","category":"klinischer Test","extra":"Zunächst muss die Patientin husten. Wenn sie dabei Urin verliert, wird mit einer Klemme oder mit den Fingern von vaginal die Harnröhre angehoben. Wenn daraufhin bei erneutem Husten kein Urin mehr austritt, ist der Bonney-Test positiv und eine behandelbare Stressinkontinenz nachgewiesen."},{"id":931,"answer":"Harnverhalt","question":"Ischury","category":"Begriff Urologie","extra":""},{"id":932,"answer":"idiopathische Retroperitonealfirbose","question":"Morbus Ormond","category":"Begriff Urologie","extra":""},{"id":933,"answer":"ußere Nierenbeckenableitung. Dabei erfolgt die Ausleitung des Urins aus dem Nierenbecken mittels eines über die Haut eingebrachten Plastikschlauches aus dem Körper unter Umgehung der ableitenden Harnwege.","question":"perkutane nephrostomie","category":"OP-Verfahren","extra":""},{"id":934,"answer":"Trophoblastentumor, bei dem es zu einem Untergang der Embryonalanlage und einem pathologischen Wachstum des Trophoblastengewebes mit hydropischer Degeneration kommt.","question":"Blasenmole","category":"Begriff Gynäkologie","extra":""},{"id":935,"answer":" Weitestgehend abgeschlossene Vereinigung der , nur der Fundusbereich ist verbreitert und eingefurcht.","question":"Uterus arcuatus","category":"Begriff Gynäkologie","extra":""},{"id":936,"answer":"zum Damm gegörend","question":"perineal","category":"Begriff Urologie","extra":""},{"id":937,"answer":"schon wieder so eine unnötige Verewigung: Bei Ureter duplex mündet der Harnleiter für die kraniale Nierenanlage immer kaudal des Harnleiters für die untere Nierenanlage in die Harnblase.","question":"Meyer-Weigert-Regel","category":"Begriff Urologie","extra":""},{"id":938,"answer":"Lebensbedrohlicher Zustand, welcher mit der Trias aus Hämolyse (LDH ↑), Thrombozytopenie und Leberzellschäden (↑)   einhergeht","question":"HELLP-Syndrom","category":"Begriff Gynäkologie","extra":"Haemolysis, Elevated Liver Enzyme Levels, Low Platelet Count"},{"id":939,"answer":"Plazentaimplantationsstörung mit Verwachsung Plazenta - Myometrium","question":"Placenta increta","category":"Begriff Gynäkologie","extra":"Andere Formen: accreta: Vereachung mit Uterus, percreta - Verwachsung mit Nachabrorganen"},{"id":940,"answer":"Ein Nierenbeckenkelch wird unter sonographischer und röntgenologischer Kontrolle punktiert; anschließend erfolgt nach Einführung eines Seldinger-Drahtes die Bougierung des Punktionskanals. Nach Einführung des Endoskops werden die Steine zerkleinert (Ultraschall-Lithotripsie-Sonden, Laser) und die Fragmente geborgen.","question":"perkutane Nephrolitholapaxie","category":"OP-Verfahren","extra":""},{"id":941,"answer":"Synonym für 2 Bedeutungen: 1.: Urothel; 2.: Epithel am Übergang von Rektum zu Anus","question":"Übergangsepithel","category":"Fachwort","extra":""},{"id":942,"answer":"aromatisches Amin, in Gummimischungen, löst Urothel-CA aus. Diagnostik: bestimmen des Genotyps für langsamen Azetylierer","question":"β-Naphthylamin","category":"Begriff Urologie","extra":""},{"id":943,"answer":"Parasitärer Schistosom (pärchenegel). Löst u.A. Urothel-CA aus (chronische Infektion durch die Eier)","question":"Bilharziose","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":944,"answer":"Weniger als 32% der Spermatozoen zeigen eine progressive Motilität","question":"Asthenozoospermie","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":945,"answer":"sofortiger Rückgang der Erektion oder einer Schwellung im Allgemeinen","question":"Detumeszenz","category":"Fachwort","extra":""},{"id":946,"answer":"Schwellkörper Autoinjektion (Prostaglandine)","question":"SKAT","category":"Begriff Urologie","extra":""},{"id":947,"answer":"Torsion eines Hodenanhanggebildes","question":"Hydatidentorsion","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":948,"answer":"klinisches zeichen bei hydatidentorsion, durchschimmernder bläulicher knoten","question":"blue dot sign","category":"Begriff Urologie","extra":""},{"id":949,"answer":"extrakorporale Stoßwellenlithotripsie","question":"ESWL","category":"Abkürzung","extra":""},{"id":950,"answer":"Drohender, aber potenziell abwendbarer Abort","question":"Abortus imminens","category":"Begriff Gynäkologie","extra":""},{"id":951,"answer":"Verlust von Urin bei Erhöhung des abdominellen Drucks (Lachen, Husten etc)","question":"Stressinkontinenz","category":"Begriff Urologie","extra":""},{"id":952,"answer":"Unwillkürliche Harnblasenentleerung bei spinaler Schädigung","question":"Reflexinkontinenz","category":"Begriff Urologie","extra":""},{"id":953,"answer":"Imperativer Harndrang","question":"Urgeinkontinenz","category":"Begriff Urologie","extra":""},{"id":954,"answer":"Vasopathie mit Teleangiektasien an Haut und Schleimhäuten, v.a. im Bereich des Gesichts (Nase, Lippen, Zunge).","question":"Morbus Rendu-Osler","category":"Krankheitsname","extra":"Hang zu Epistaxis"},{"id":955,"answer":"anatomische Variante: Luftraum in einer concha nasale --&gt; Disposition für Sinusitis","question":"Concha bullosa","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":956,"answer":"bei Zell- und Gewebszerfall entstehende breiige, strukturlose und zumeist fetthaltige Massen.","question":"Detritus","category":"Fachwort","extra":""},{"id":957,"answer":"brauner Tumor mit zentraler, sternförmiger Narbe. ","question":"Onkozytom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":958,"answer":"Anheben des Hodens führt zur Reduktion der Schmerzen","question":"Prehn-Zeichen","category":"Begriff Urologie","extra":"Negativ bei Hodentorsion"},{"id":959,"answer":"Seröser oder blutiger Erguss zwischen Knorpel und Knorpelhaut","question":"Othämatom","category":"Begriff HNO","extra":"Auch Boxerohr genannt."},{"id":960,"answer":"Otitis externa mit Pseudomonas aeriginosa","question":"Otitis extermńa maligna","category":"Krankheitsname","extra":"Verbunden mit DM oder Immunschwäche"},{"id":961,"answer":"häufiger gutartiger Speicheldrüsentumor, Mischtumor, meist Parotis.","question":"Pleomorphes Adenom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":962,"answer":"gutartiger moonomoprher Tumor der Parotis","question":"Warthin Tumor","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":963,"answer":"häufigster maligner Speicheldrüsentumor, Mischtumor aus epithel und mukösen Drüsenzellen","question":"Mukoepidermoides Karzinom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":964,"answer":"maligner Speicheldrüsentumor, wächste enltang der Nervenscheide","question":"Adenoidzystisches Karzinom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":965,"answer":"gustatorisches Schwitzen","question":"Frey Syndrom","category":"Begriff HNO","extra":"Diese Störung ist auf eine Schädigung und die anschließende Regeneration parasympathischerNervenfasern zurückzuführen, die die Speicheldrüsenstimulieren. Wenn sich diese neu ausbilden, können sie sich den sympathischen Fasern zur Innervation der Schweißdrüsen und der kutanen Blutgefäße anlagern. Nach einem gustatorischen Stimulus kommt es dann zu einer Hautrötung und einem vermehrten Schwitzen der präaurikulären Region."},{"id":966,"answer":"Eiterübertritt aus dem Mastoid in den M. sternocleidomastoideus im Zuge einer Mostoidits","question":"Bezold-Mastoiditis","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":967,"answer":"Senke der Knochenleitungsschwellenkurve bei 2000 Hz beiOtosklerose","question":"Carhart-Senke","category":"Begriff HNO","extra":"Merke: Hart-Senke: Sklerose des Ohres."},{"id":968,"answer":"gutartiger gefäßreicher Tumor (Angiofibrom), schnelles Wachstum, nur bei Jungen","question":"juveniles Nasenrachenfibrom","category":"Krankheitsname","extra":"knolliger Tumor (vom harten Gaumenausgehend in den Nasopharynx hinein)"},{"id":969,"answer":"Ganglientumor des Mittelohrs mit pulssynchronem Geräusch","question":"Glomustumor","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":970,"answer":"Eeinseitiger Ausfall eines Gleichgewichtsorgans","question":"Neuritis vestibularis","category":"Krankheitsname","extra":"Nystagmus und Schwindel zur gesunden Seite. Synonym: Vestibularisausfall."},{"id":971,"answer":"schmerzhafter Schluckackt","question":"Odynophagie","category":"Begriff HNO","extra":""},{"id":972,"answer":"gestörter Schkuckackt","question":"Dysphagie","category":"Begriff HNO","extra":""},{"id":973,"answer":"Kieferklemme bzw. die begrenzte Fähigkeit, den Kiefer zu öffnen.","question":"Trismus","category":"Begriff HNO","extra":""},{"id":974,"answer":"Retentionszyste der Glandula sublingualis","question":"Ranula","category":"Begriff HNO","extra":"Therapie: Marsupilalisation"},{"id":975,"answer":"Offenstehender Mund, sichtbare Zungenspitze und Nasenatmung bei Adenoiden Vegetationen","question":"Facies adenoida","category":"Begriff HNO","extra":""},{"id":976,"answer":"Ablagerungen von Stoffwechselprodukten zwischen retinalem Pigmentepithel und Bruchmembran.","question":"Drusen (Ophtalmologie)","category":"Begriff Ophtalmologie","extra":"Begriff auch in der Mikrobiologie verwendet (mehrfache Bedeutung)"},{"id":977,"answer":"Rötlich-weißliche Areale auf der Zunge. Evtl. Zungenbrennen","question":"Lingua geographica","category":"Begriff HNO","extra":"Synonym: Landkartenzunge"},{"id":978,"answer":"Schmerzlose Rautenförmige oder ovale Läsion im hinteren Zungendrittel","question":"Glossitis rhombica mediana","category":"Begriff HNO","extra":"Kein Krankheitswert"},{"id":979,"answer":"herauskippen des unteren Augenliedes, meist ectropium seniles","question":"Ektropium","category":"Begriff Ophtalmologie","extra":""},{"id":980,"answer":"Einwärtskippen der Lidränder","question":"Entropium","category":"Begriff Ophtalmologie","extra":""},{"id":981,"answer":"Auswärtskippen der Lidränder zur Beurteilung der (tarsalen) Bindehaut","question":"Ektropionieren","category":"Begriff Ophtalmologie","extra":""},{"id":982,"answer":"Hagelkorn","question":"Chalazion","category":"Krankheitsname","extra":"Entzündung der Meibom-Drüsen, nicht schmerzhaft"},{"id":983,"answer":"Gerstenkorn","question":"Hordeulum","category":"Krankheitsname","extra":"Zentraler EIterpustel, shcmerzhaft"},{"id":984,"answer":"Tränendrüsenentzündung","question":"Dakryoadenitits","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":985,"answer":"angeborene Verengung des ductus nasolacrimalis --&gt; Persistenz der sog. &quot;Hasner Membran&quot; (plica lacrimalis)","question":"Kongenitale Dakryostenose","category":"Krankheitsname","extra":"Abfluss der Tränenflüssigkeit nach nasal nicht möglich"},{"id":986,"answer":"Tränenträufeln","question":"Epiphora","category":"Begriff Ophtalmologie","extra":""},{"id":987,"answer":"bei Tränenwegsstenose: Fensterung des Knochens --&gt; künstliche Verbindung vom Tränensack in die Nase","question":"Dakryozystorhinostomie","category":"OP-Verfahren","extra":""},{"id":988,"answer":"Einwachsen der Wimpern","question":"Trichiasis","category":"Begriff Ophtalmologie","extra":""},{"id":989,"answer":"deutsche Prostituierte, auch Capsicum annuum columnae [lat.]","question":"Kartoffelspalte","category":"Begriff Sexualheilkunde","extra":""},{"id":990,"answer":"unzureichende Benetzung --&gt; Entzündung der Kornea und der Konjunktiva","question":"Keratokonjunctivitis sicca","category":"Begriff Ophtalmologie","extra":""},{"id":991,"answer":"autoimmune, chronische Konjunktivitis --&gt; progrediente Bindehautvernarbung (Konjunctiva), Augenmotilitätsstörunge, Symplepharon","question":"okuläres Pemphigoid","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":992,"answer":"Zusammenwachsen von Augenlid und Bindehaut","question":"Symplepharon","category":"Begriff Ophtalmologie","extra":""},{"id":993,"answer":"allergische Bindehautentzündung","question":"Keratokonjunctivitis vernalis (Frühjahrskatarrh)","category":"Krankheitsname","extra":"Extremform: Risenpapillen (Wuscherung am Tarsus occuli)"},{"id":994,"answer":"Hornhautbeteiligung bei keratokonjuknctivitis vernalis","question":"Vernalis plaque","category":"Begriff Ophtalmologie","extra":""},{"id":995,"answer":"beidseitige ödematöse Schwellung der Stimmlippen zwischen Epithel und Ligamentum vocale (Reinke-Raum)","question":"Reinke-Ödem","category":"Begriff HNO","extra":"Mit Rauchen vergesellschaftet"},{"id":996,"answer":"Gefäßhaltige Wucherung der Bindehaut mit potentieller Einschränkung der Sehkraft","question":"Pterygium conjunctivae (&quot;Flügelfell&quot;)","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":997,"answer":"flächenhafte Einblutung unter die Bindehaut","question":"Hyposphagma","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":998,"answer":"Kegelförmige Verformung und Ausdünnung der Hornhaut; im Verlauf mit Trübung der Hornhaut und Visusverschlechterung","question":"Keratokonus","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":999,"answer":"Eiter in der vorderen Augenkammer","question":"Hypopyon","category":"Begriff Ophtalmologie","extra":""},{"id":1000,"answer":"Hornhautentzündung durchs Schweißen (UV!!).","question":"Keratoconjunctivitis photoelectrica","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":1001,"answer":"Erworbene Aphasie nach normaler Sprachentwicklung zwischen 3. und 7. LJ","question":"Landau-Kleffner-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"Verbunden mit pathologischem EEG"},{"id":1002,"answer":"Augeninnendruckmessung","question":"Tonometrie","category":"klinischer Test","extra":""},{"id":1003,"answer":"Das Auge erblindet, wird kleiner und verursacht Schmerzen, sodass therapeutisch häufig eine Enukleation indiziert ist.","question":"Phtisis bulbi","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":1004,"answer":"verschluss der pupille nach entzündung durch bildung einer bindegewebige membran","question":"occlusio pupillae","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":1005,"answer":"Glaskörperentzündung","question":"vitritis","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":1006,"answer":"Entzündung der Iris (Regenbogenhaut)","question":"uveitis","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":1007,"answer":"pathologische neovaskularisation die idR durch ischämische erkrankungen der netzhaut bedingt sind","question":"rubeosis iridis","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":1008,"answer":"blutung in der vorderkammer des auges","question":"hyphäma","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":1009,"answer":"abriss der iriswurzel vomn ziliarkörper","question":"iridodialyse","category":"Krankheitsname","extra":"häufig durch trauma"},{"id":1010,"answer":"Harmlose, meist einseitige Störung der Pupillomotorik","question":"Pupillotonie","category":"Begriff Ophtalmologie","extra":""},{"id":1011,"answer":"Blindheit","question":"Amaurose","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":1012,"answer":"verflüssigung des glaskörpers","question":"Syneresis","category":"Begriff Ophtalmologie","extra":""},{"id":1013,"answer":"mikrobielle Infektion des Glaskörpers (Vitritis)","question":"Endophtalmitis","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":1014,"answer":"Buphthalmus (Kuh-/Ochsenauge) beschreibt eine Vergrößerung des Bulbus und der Hornhaut. Die kleinen Patienten zeichnen sich durch vermeintlich schöne große Augen aus, wobei jedoch die Vergrößerung des Augesglaukom- bzw. druckbedingt ist.","question":"Buphthalmus (Kuh-/Ochsenauge) beschreibt eine Vergrößerung des Bulbus und der Hornhaut. Die kleinen Patienten (Kinder, kongenital) zeichnen sich durch vermeintlich schöne große Augen aus, wobei jedoch die Vergrößerung des Augesglaukom- bzw. druckbedingt ist.","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":1015,"answer":"Unter Lokalanästhesie wird ein definiertes Hornhautareal mit einem Druckstempel abgeflacht und die hierfür benötigte Kraft gemessen","question":"Applanationstonometrie nach Goldmann","category":"klinischer Test","extra":""},{"id":1016,"answer":"Optische Beurteilung des Kammerwinkels mittels Kontaktglas","question":"Gonioskopie","category":"klinischer Test","extra":""},{"id":1017,"answer":"Nachweis von Skotomen im Gesichtsfeld bei chronischem Glaukom: zu Beginn typischer bogenförmiger, parazentraler Gesichtsfeldausfall","question":"Bjerrum-Skotom","category":"Begriff Ophtalmologie","extra":""},{"id":1018,"answer":"Farbtafel zum Testen von Farbschwächen","question":"Farbtafel nach Ishihara","category":"klinischer Test","extra":""},{"id":1019,"answer":"seröse Netzhautablösung durch Pigmentepitheldefekt","question":"Retinopathia cerntralis serosa","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":1020,"answer":"Sehstörung mit verzerrter Darstellung von Gegenständen und Räumen","question":"Metamorphopsien","category":"Begriff Ophtalmologie","extra":""},{"id":1021,"answer":"Spaltung der Netzhaut in innere und äußere Schicht","question":"Retinoschisis","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":1022,"answer":"Dehnungserscheinung der Netzhaut durch langen Bulbus mit Myopie (über -6dpt)","question":"Fundus Myopicus","category":"Begriff Ophtalmologie","extra":""},{"id":1023,"answer":"Meist einseitige Endothelerkrankung peripherer Netzhautgefäße (defekte Blut-Retina-Schranke) mit Ausbildung von Teleangiektasien, Aneurysmenund Exsudation","question":"Morbus coats=exsudative Retinopathie","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":1024,"answer":"eine Gruppe von Erkrankungen, die durch einen progredienten Visusverlust, progrediente Gesichtsfelddefekte, Nachtblindheit und ein stark verändertes oder nicht mehr ableitbares ERG (Elektroretinogramm) beider Augen gekennzeichnet sind.","question":"Retinopathie","category":"Begriff Ophtalmologie","extra":""},{"id":1025,"answer":"toxische Schädigung der Makula durch Chloroquin, Ausbildung von Schießscheibenmaulopathie (&quot;bulls eye&quot;)","question":"Resochin Makulopathie","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":1026,"answer":"Einschlusskörperchenkonjunktivitis durch Chlamydia trachomatis","question":"Paratrachom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":1027,"answer":"therapeutische Verminderung des Erythrozytenvolumens(Hämatokrit) im Verhältnis zum Plasmavolumen","question":"Hämodilotion","category":"Fachwort","extra":""},{"id":1028,"answer":"&quot;rissbedingt&quot;. häufigste Form der Netzhautablösung","question":"rhegmatogen","category":"Begriff Ophtalmologie","extra":""},{"id":1029,"answer":"sich in einer Flüssigkeit frei bewegend","question":"flottierend","category":"Fachwort","extra":""},{"id":1030,"answer":"Unvollständiger Lidschluss","question":"Lagophtalmus","category":"Begriff Ophtalmologie","extra":""},{"id":1031,"answer":"Retraktion des Oberlids mit sichtbarer Sklera und erweiterter Lidspalte bei endokriner Orbitopathie","question":"Dalrymple Zeichen","category":"Begriff Ophtalmologie","extra":""},{"id":1032,"answer":"seltener Lidschlag","question":"Stellwag-Zeichen","category":"Begriff Ophtalmologie","extra":""},{"id":1033,"answer":"Durch die chronische Überdehnung des hinteren Augenpols entsteht eine Schwachstelle, durch die sich die Sklera nach außen vorwölbt","question":"Staphyloma posticum (verum)","category":"Begriff Ophtalmologie","extra":""},{"id":1034,"answer":"Schrumpfen des Augapfels","question":" Phthisis bulbi","category":"Begriff Ophtalmologie","extra":"Z.B. nach zahlreichen Operationen"},{"id":1035,"answer":"Leukokorie bei Zurückbildungsfehler des embryonalen Glaskörpers","question":"Persistierender hyperplastischer primärer Glaskörper (PHPV)","category":"Begriff Ophtalmologie","extra":"DD des Retinoblastoms"},{"id":1036,"answer":"Weitsichtigkeit","question":"Hyperopie","category":"Begriff Ophtalmologie","extra":""},{"id":1037,"answer":"Grünschwäche","question":"Deuteranomalie","category":"Begriff Ophtalmologie","extra":"Ca. 5 % der männlichen Bevölkerung"},{"id":1038,"answer":"Zeitgitterstörung","question":"Ekmnesie","category":"Begriff Neurologie","extra":""},{"id":1039,"answer":"expressive Sprachstörung mit telegrammartiger Sprache","question":"Broca-Aphasie (motorische Aphasie)","category":"Begriff Neurologie","extra":""},{"id":1040,"answer":"fließendes Reden ohne Zusammenhang","question":"Wernicke-Aphasie (sensorische Aphasie)","category":"Begriff Neurologie","extra":""},{"id":1041,"answer":"Sprachverständnis intakt, Wortfindungsstörungen, Worte werden umschrieben","question":"Amnestische Aphasie","category":"Begriff Neurologie","extra":""},{"id":1042,"answer":"Erschaffung neuer Wörter, die von der Lautfolge her nicht existieren, dem Ursprungswort aber sehr ähnlich sein können (z.B. Bulme statt Blume)","question":"Phonematische Paraphrasie","category":"Begriff Neurologie","extra":""},{"id":1043,"answer":"Wortverwechlungsstörung","question":"Paraphasie","category":"Begriff Neurologie","extra":""},{"id":1044,"answer":"Störung der Ausführung willkürlicher zielgerichteter Bewegungen trotz intakter motorischer Funktion","question":"Apraxie","category":"Begriff Neurologie","extra":""},{"id":1045,"answer":"Anwendung unpassender körperlicher Ausdrucksformen und Gesten bei Imitation. Vorgeführte Handlungsabläufe können nicht korrekt nachgeahmt werden (z.B. Winken wird nicht reproduziert, stattdessen Kratzen am Ohr). Spontan können die Bewegungen dagegen korrekt durchgeführt werden. Häufig kommt es zu Perseverationen(ständige Wiederholung eines Bewegungsablaufs).","question":"Ideomotorische Apraxie","category":"Begriff Neurologie","extra":""},{"id":1046,"answer":"Nichterkennenkönnen neurologischer Störungen","question":"Anosognosie","category":"Begriff Neurologie","extra":""},{"id":1047,"answer":"Durch Willkürbewegungen der kontralateralen Seite wird der beim Morbus Parkinson an den Extremitäten auftretende Rigor verstärkt. Arm durchbewegen und gleichzeit auffordern die andere Hand z.B. auf und zu zu machen.","question":"Froment-Manöver","category":"klinischer Test","extra":""},{"id":1048,"answer":" Ein- oder beidseitiger Lidkrampf, der durch eine Dauerkontraktion des Musculus orbicularis oculi entsteht","question":"Blepharospasmus","category":"Begriff Ophtalmologie","extra":"Ursache: U.a. Keratokonjunktivitis vernalis"},{"id":1049,"answer":"Entzündung der Tränendrüse","question":"Dakryoadenitis","category":"Begriff Ophtalmologie","extra":""},{"id":1050,"answer":" kongenitale Endothelerkrankung der peripheren Netzhautgefäße, die zu Teleangiektasien und Exsudationen und in der Folge zu einem progredienten Visusverlust führt.","question":"Coats-Krankheit","category":"Begriff Ophtalmologie","extra":""},{"id":1051,"answer":"Testnummern zum Farbsehen","question":"Ishihara-Tafeln","category":"Begriff Ophtalmologie","extra":""},{"id":1052,"answer":"&quot;während des Anfalles&quot;, wobei nicht zwingend die Epilepsie gemeint sein muss","question":"iktal","category":"Fachwort","extra":""},{"id":1053,"answer":"vorübergehende Lähmung von Muskeln nach einem Epi Anfall","question":"Todd&#39;sche Paresen ","category":"Begriff Neurologie","extra":"Lassen einen Rückschluss auf den Anfallsursprung zu."},{"id":1054,"answer":"neurologische Erkrankung mit gestörter Schlaf-Wach-Regulation durch einen Untergang Hypokretin-produzierender Neurone im Hypothalamus, deren genaue Pathogenese unklar ist.","question":"Narkolepsie","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":1055,"answer":"Benigne Epilepsie im Kindesalter (5-9 Jahre), schlafgebundene Anfälle mit tonischen Gesichtskrämpfen, vermehrter Salivation ","question":"Rolando Epilepsie","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":1056,"answer":"anfallartiges Auftreten einer Krankheitserscheinung; anfallartige starke Steigerung bestehender Beschwerden","question":"Paroxysmus","category":"Fachwort","extra":""},{"id":1057,"answer":"plötzlicher Muskeltonusverlust","question":"Kataplexie","category":"Begriff Neurologie","extra":""},{"id":1058,"answer":"Wahrnehmung realistisch wirkender visueller, akustischer oder taktiler Sensationen beim Einschlafen oder beim Aufwachen","question":"Hypnagoge/hypnopompe Halluzinationen","category":"Begriff Neurologie","extra":"Einschlafen (hypnagog), Aufwachen (hypnopomp)"},{"id":1059,"answer":"Atypische Parkinsonerkrankung mit Stärung der Augenmotalität","question":"Progressive Supranukleäre Parese (PSP)","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":1060,"answer":"Schaden des Nucl. suprathalamicus mit Kreisförmigen Schulterbewegungen","question":"Ballismus","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":1061,"answer":"Augenkneifen und Grimmassieren unwillkürlich. Gehört zu den segmentalen Dystonien (betrifft Körperteile die benachbart sind)","question":"Meige-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"Blepharospasmus in Kombination mit oromandibulärer Dystonie(segmentale Ausbreitung)"},{"id":1062,"answer":"Durch Neigung des Kopfes zur Seite der Schädigung kommt es zu einem Abweichen des betroffenen Auges nach oben (vertikale Blickdeviation) mit Folge einer vertikalen Diplopie. Wird der Kopf nach kontralateral geneigt, wird die Höhendifferenz der Augen ausgeglichen, die Diplopie remittiert.","question":"Bielschowsky-Phänomen","category":"Begriff Neurologie","extra":""},{"id":1063,"answer":"Gangstörung, Demenz, Urininkontinenz bei Normaldruckhydrocephalus","question":"Hakim Trias","category":"Begriff Neurologie","extra":""},{"id":1064,"answer":"kompensatorisches Schiefhalten des Kopfes bei N. Trochlearis (M obliquus sup.) ausfall","question":"Bielschowsky-Phänomen","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":1065,"answer":"Kongenitale HWS Entwicklungsstörung","question":"Klippel-Feil-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":1066,"answer":"Sonderform der chronischen otitis media","question":"Cholesteatom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":1067,"answer":"Lysosomale Speicherkrankheit. X-chrom. rezessiv,","question":"Morbus Fabry","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":1068,"answer":"Dabei handelt es sich um punktuelle, rötliche oder blauschwarze Gefäßerweiterungen, die vor allem um den Nabel, in der Hüftgegend und am Skrotum auftreten.","question":"Angiokeratom","category":"Begriff Neurologie","extra":""},{"id":1069,"answer":"Histologisches Zeichen für ein Medulloblastom","question":"Homer-Wright-Rosetten","category":"Begriff Neurologie","extra":"Rosettenförmige Anordnung kleiner Tumorzellen"},{"id":1070,"answer":"Kompressionsbedingte Optikusatrophieipsilateral und Stauungspapille kontralateral","question":"Foster Kenedy Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":1071,"answer":"Parese und Sensibilitätsstörungen des Beines der Gegenseite, bei beidseitiger Schädigung Paraparese der Beine und unkontrollierter Blasenentleerung","question":"Mantelkantensyndrom","category":"Begriff Neurologie","extra":""},{"id":1072,"answer":"frontotemporale Demenz","question":"Morbus Pick","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":1073,"answer":"Ödem der Biindehaut (Konjunktiva)","question":"Chemosis=Chemose","category":"Begriff Ophtalmologie","extra":""},{"id":1074,"answer":"Perlschnurartige Stenosen der Gefäße","question":"Fibromuskuläre Dysplasie","category":"Krankheitsname","extra":"V.a. in Nieren oder Hirnarterien"},{"id":1075,"answer":"Sonderform des Guillan-Barré Syndrom mit Symptomtrias aus Ophthalmoplegie, Areflexie &amp; Ataxie","question":"Miller-Fisher-Syndrom","category":"Begriff Neurologie","extra":""},{"id":1076,"answer":"Parese des N. abductor pollicis bei N. ulnaris Läsion","question":"Froment-Zeichen","category":"Klinischer Test","extra":""},{"id":1077,"answer":"subkortikale arteriosklerotische Enzephalopathie: vaskuläre Demenz","question":"Morbus Binswanger","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":1078,"answer":"neurodegenerative Erkrankung mit Störung autonomer Funktionen (Herzkreislauf und/oder Harnblase), mit Parkinsonismus, Kleinhirnsymptomatik und kortiko-spinalen Zeichen. Die Patienten überleben im Mittel 6-9 Jahre.","question":"MSA (Multisystematrophie)","category":"Begriff Neurologie","extra":""},{"id":1079,"answer":"Aquaporin-4-Antikörper-vermittelter Zerstörung von Astrozyten mit Optikusneuritis und Myelitis","question":"Neuromyelitis optica (NMO / Dévic-Syndrom)","category":"Begriff Neurologie","extra":"Langstreckige Rückenmarksläsion"},{"id":1080,"answer":"den Hirnstamm betreffend","question":"Bulbär","category":"Begriff Neurologie","extra":""},{"id":1081,"answer":"Einen Bären-Bullen betreffend","question":"Bull-bär","category":"Begriff Unsinn","extra":""},{"id":1082,"answer":"Demyelenisierung nach Impfung / infektion","question":"Akute disseminierte Enzephalomyelitis (ADEM)","category":"Begriff Neurologie","extra":""},{"id":1083,"answer":"Schubweise verlaufende Vasculitis der kleinen Gefäße - vA im Mittelmeerraum","question":"Morbus Behçet","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":1084,"answer":"Gynäkomastie &amp; Degeneration des 2. Motoneurons","question":"Kennedy-Syndrom (Spinobulbäre Muskelatrophie)","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":1085,"answer":"Paraneoplastisch ausgelöste, bewegungsabhängige Schwäche der proximalen Muskulatur","question":"Lambert-Eaton-Syndrom","category":"Krankheitsname","extra":"vA kleinzelliges Bornchial-CA"},{"id":1086,"answer":"Test bei Myasthenia gravis: Blick nach Oben --&gt; ständige Kontraktion des Lidhebers --&gt; Ptosis","question":"Simpson Test","category":"klinischer Test","extra":""},{"id":1087,"answer":"Acetylcholinesterase Hemmer Test: i.v. Gabe: Verbesserung der Symptomatik bei Myasthenia gravis.","question":"Edrophoniumchlorid Test","category":"klinischer Test","extra":"&quot;sofortige Besserung&quot; --&gt; Test positiv. Ehemals Tensilon-Test"},{"id":1088,"answer":"Acetylcholinesterase Hemmer Test: p.o. Gabe: Verbesserung der Symptomatik bei Myasthenia gravis.","question":" Pyridostigmin-Test","category":"klinischer Test","extra":"Besserung nach 30-45min --&gt; Test pos."},{"id":1089,"answer":"Abstützen an sich selbst um sich aufzurichten bei Muskeldystrophien","question":"Gowers-Zeichen","category":"klinischer Test","extra":""},{"id":1090,"answer":"Erkrankung mit Übererregbrakeit der Muskulatur durch Mutation der Chlorid-Kanäle","question":"Myotonia congenita typ Becker","category":"Krankheitsname","extra":"CAVE: Verwechslungsgefahr"},{"id":1091,"answer":"dystrophe Muskelerkrankung des Dystrophingens","question":"Muskeldystrophie typ Becker-Kiener","category":"Krankheitsname","extra":"CAVE: Verwechslungsgefahr"},{"id":1092,"answer":"Autosomal-rezessive progrediente Ataxie aufgrund einer Hinterstrangdegeneration","question":"Friedreich-Ataxie","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":1093,"answer":"Benigner Tumor des peripheren Nervensystems","question":"Schwannom","category":"Begriff Neurologie","extra":""},{"id":1094,"answer":"Einengung des zervikalen Rückenmarkst mit entsprechenden Ausfallerscheinungen","question":"Zervikale Myelopathie","category":"Begriff Neurologie","extra":""},{"id":1095,"answer":"Temporäre Funktionsuntüchtigkeit eines Nerven bspw. aufgrund einer Kompression","question":"Neurapraxie","category":"Begriff Neurologie","extra":""},{"id":1096,"answer":"Schädigung des N. medianus mit fehlendem Spitzgriff ohne Sensibilitätsausfälle","question":"Interoseeus anterior Syndrom","category":"Begriff Neurologie","extra":"Läsion des motorischen N. interosseus antebrachii anterior"},{"id":1097,"answer":"Vermutlich entzündliche Lähmung des Plexus brachialis","question":"Neuralgische Schulteramyotrophie","category":"Begriff Neurologie","extra":"Behandlung mit Cortison udn Krankengymnastik"},{"id":1098,"answer":"Sensibilitätsstörungen, Sensibilitätsverluste und Ataxie bei quartärer Syphilis","question":"Tabes dorsalis","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":1099,"answer":"score zum Ermitteln der Wahrscheinlichkeit der Enwticklung eines Dekubitus","question":"Norton skala ","category":"Fachwort","extra":""},{"id":1100,"answer":"Sonderform des Guillan-Barré Syndrom mit Symptomtrias aus Ophthalmoplegie, Areflexie &amp; Ataxie","question":"Chronisch-inflammatorische demyelinisierende Polyneuropathie (CIDP)","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":1101,"answer":"Spinale Demyelinisierung, insb. der Hinterstränge, Pyramiden- und Kleinhirnseitenstränge aufgrund von Vitamin B-12 Mangel","question":"Funnikuläre Myelose","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":1102,"answer":"Beeinträchtigung der räumliche Wahrnehmung und Kognition als auch motorische Fähigkeiten","question":"visuokonstruktive störung","category":"Begriff Neurologie","extra":"mit dem Uhrentest testbar"},{"id":1103,"answer":"Lähmung der Atemmuskulatur bei GBS","question":"landry paralyse","category":"Begriff Neurologie","extra":""},{"id":1104,"answer":"Zeitgitterstörung","question":"Ekmenesie","category":"Begriff Neurologie","extra":""},{"id":1105,"answer":"Begriffe sind nur noch im wörtlichen, nicht im übertragenen Sinn reproduzierbar","question":"Konkretismus","category":"Begriff Psychiatrie","extra":""},{"id":1106,"answer":"Lebensbestimmender Gedanke - Abgeschwächte Form des Wahns - Inhalte von Außen korrigierbar.","question":"Überwertige Idee","category":"Begriff Psychiatrie","extra":""},{"id":1107,"answer":"Wahn passt nicht zur Stimmungslage","question":"Parathym","category":"Begriff Psychiatrie","extra":""},{"id":1108,"answer":"Wahn passt zur Stimmungslage","question":"Synthym","category":"Begriff Psychiatrie","extra":""},{"id":1109,"answer":"Non-Verbale Haluzinationen, die Geräusche jeder Art sein können (Rauschen, Summen, Pfeifen, Zischen, etc.)","question":"Akoasmen","category":"Begriff Psychiatrie","extra":""},{"id":1110,"answer":"Bizarre Leibempfindungen","question":"Zönästhesien","category":"Begriff Psychiatrie","extra":""},{"id":1111,"answer":"Umwelt wird als fremd emfunden","question":"Derealisation","category":"Begriff Psychiatrie","extra":""},{"id":1112,"answer":"Eigener Körper wird als fremd empfunden","question":"Depersonalisation","category":"Begriff Psychiatrie","extra":""},{"id":1113,"answer":"Wortkargheit (bis hin zu vollständigem Schweigen) trotz erhaltenem Sprachvermögen aufgrund psychischer, selten auch organischer Beschwerden über längere Zeit (Tage, Woche, Jahre).","question":"Mutismus","category":"Begriff Psychiatrie","extra":""},{"id":1114,"answer":"Demenzielles Syndrom ohne Beeinträchtigung der Alltagsfähigkeiten","question":"Mild-Cognitive-Impairment","category":"Begriff Psychiatrie","extra":""},{"id":1115,"answer":"Zwanghafte Vorstellung, durch wirkliche oder vermeintliche Körperfehler abschätzig beurteilt zu werden","question":"Dysmorphophobie","category":"Begriff Psychiatrie","extra":""},{"id":1116,"answer":"Negative Gefühke gegenüber dem Selbst, der (Um‑)Welt und der Zukunft","question":"Kognitive Triade","category":"Begriff Psychiatrie","extra":"Bei Depression"},{"id":1117,"answer":"Leichte depressive Episode über mindestens 2 Jahre","question":"Dysthymie","category":"Begriff Psychiatrie","extra":""},{"id":1118,"answer":"Manisch-Depressive Symptome über längeren Zeitraum ohne Erfüllung der Kriterien","question":"Zyklothymia","category":"Begriff Psychiatrie","extra":""},{"id":1119,"answer":"Gehirn verknüpft zufällige Eindrücke zu Mustern","question":"Pareidolie","category":"Begriff Neurologie","extra":""},{"id":1120,"answer":"&quot;Flashbacks&quot;","question":"Intrusion","category":"Begriff Psychiatrie","extra":""},{"id":1121,"answer":"verwechselnd von Worten, z.B. Hund statt Katze","question":"semantische Paraphasie","category":"Begriff Psychiatrie","extra":""},{"id":1122,"answer":"eosinophile intrazelluläre Einschlusskörperchen bei frontotemporaler Demenz die sich mit Silber anfärben lassen (argentophil)","question":"Pick Körperchen","category":"Begriff Psychiatrie","extra":""},{"id":1123,"answer":"Häufiges Ausreißen der Haare","question":"Trichotillomanie","category":"Begriff Psychiatrie","extra":""},{"id":1124,"answer":"sonderbare, unnatürliche, posenhafte und gekünstelte Bewegungen und Handlungen äußert","question":"Manierismen","category":"Begriff Psychiatrie","extra":""},{"id":1125,"answer":"Haltungserstarren","question":"Kataplesie","category":"Begriff Psychiatrie","extra":""},{"id":1126,"answer":"Phänomen im Rahmen eines dissoziativen Krampfanfalls, bei dem Patienten unwillkürlich Halswirbelsäule, Oberkörper und Extremitäten bei vorgeschobenem Becken überstrecken, was bei dem liegenden Patienten zur Bildung einer Art Bogen führt und dem Phänomen seinen Namen gab.","question":"arc de circle","category":"Begriff Neurologie","extra":""},{"id":1127,"answer":"Psychogenes Vorbeireden/-handeln mit grotesken Fehlhandlungen oder -antworten, was den Eindruck vermittelt, der Patient sei „verrückt","question":"Ganser-Syndrom","category":"Begriff Psychiatrie","extra":""},{"id":1128,"answer":"Störung des Affektes mit unpassendem, läppischem Verhalten und Äußerungen","question":"Hebephrenie","category":"Begriff Psychiatrie","extra":""},{"id":1129,"answer":"Katatone Erregung","question":"Raptus","category":"Begriff Psychiatrie","extra":""},{"id":1130,"answer":" Symptomkomplex aus rascher Ermüdung der Augen, Augenbrennen, Kopfschmerzen bei Naharbeit und Bindehautrötung ","question":"Asthenopie","category":"Fachwort","extra":""},{"id":1131,"answer":" körperliche Ausprägung einer psychischen Belastung","question":"Konversionsreaktion","category":"Begriff Psychiatrie","extra":""},{"id":1132,"answer":"Frühkindslicher Autismus","question":"Kanner-Syndrom","category":"Begriff Psychiatrie","extra":""},{"id":1133,"answer":"Schwielen an Fingergelenken udn Handrücken bei selbstinduziertem Erbrechen","question":"Russel-Zeichen","category":"Fachwort","extra":""},{"id":1134,"answer":"für die katatone Schizophrenie typisches Symptom: Der Patient zeigt einen offensichtlich grundlosen Widerstand und verweigert jegliche Handlung komplett, bzw. führt genau das Gegenteil aus.","question":"negativismus","category":"Begriff Psychiatrie","extra":""},{"id":1135,"answer":"Unerwünschte Ereignisse, die beim Einschlafen, während des Schlafens oder beim Aufwachen entstehen","question":"Parasomnien","category":"Fachwort","extra":""},{"id":1136,"answer":"Hängenbleiben an einem Gedanken","question":"Perseveration","category":"Begriff Psychiatrie","extra":"Formale Denkstörung"},{"id":1137,"answer":"Auseinandersetzung mit dem Gesetz","question":"deliquentes Verhalten","category":"Begriff Psychiatrie","extra":""},{"id":1138,"answer":"Reise- oder Bewegungskrankheit, die durch eine Reizung des Vestibularorgans bei ungewohnten Bewegungen bspw. in Verkehrsmitteln entsteht.","question":"Kinetose","category":"Begriff HNO","extra":""},{"id":1139,"answer":"Sitzunruhe","question":"Akathisie","category":"Fachwort","extra":"Hyperkinetische Störung infolge längeren Antipsychotikakonsums"},{"id":1140,"answer":"katatoner Stupor","question":"Perniziöse Katatonie","category":"Begriff Psychiatrie","extra":"Cave: Katatones Dilemma. Abgrenzung zum Malignen neuroleptischen Syndrom sehr schwer."},{"id":1141,"answer":"Regungslosigkeit / Starrheit","question":"Stupor","category":"Fachwort","extra":""},{"id":1142,"answer":"Pilzinfektion der Haut","question":"Tinea corporis","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":1143,"answer":"Selbstabheileinde Dermatitis mit Mutterplatte","question":"Pityriasis rosea","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":1144,"answer":"Krankhaft gesteigerte Erregbarkeit","question":"Erethismus","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":1145,"answer":"Aufklärung über die für die Sicherung des Therapieerfolges notwendigen Maßnahmen","question":"Sicherungsaufklärung","category":"Begriff Recht","extra":""},{"id":1146,"answer":"Einblutungen sowohl in das Ligamentum longitudinale anterius als auch in die Bandscheiben der Lendenwirbelsäule. ","question":"Simon-Blutungen","category":"Begriff Rechtsmedizin","extra":"Sie gelten als Vitalitätszeichen und können beim typischen und atypischen Erhängen vorkommen."},{"id":1147,"answer":" postmortale und hitzebedingte Schrumpfen der Muskulatur","question":"Fechterstellung","category":"Begriff Rechtsmedizin","extra":""},{"id":1148,"answer":"Kapillarblutungen an der Pleura visceralis in Form von etwa 1cm großen hellrötlichen Flecken","question":"Paltauf-Flecken","category":"Begriff Rechtsmedizin","extra":" Entstehen in der Regel nur beim Ertrinken."},{"id":1149,"answer":"dunkelrote Leichengerinnsel, das durch postmortale Gerinnung entsteht","question":"Cruor","category":"Begriff Rechtsmedizin","extra":""},{"id":1150,"answer":"Erstickungstod durch Knien auf Brustkorb und Verschluss der Atemwege","question":"Burking","category":"Begriff Rechtsmedizin","extra":"Vom Serienmörder Burke abgeleitet"},{"id":1151,"answer":"hämorrhagische Läsionen an der Magenschleimhaut (kleine schwarze Verfärbungen) ","question":"Wischnewski-Flecken","category":"Begriff Rechtsmedizin","extra":""},{"id":1152,"answer":"Bandförmige Aufhellungen im Knochen","question":"Looser-Umbauzonen","category":"Fachwort","extra":"Bei Osteomalazie"},{"id":1153,"answer":"Schleimhauteinrisse am Mageneingang","question":"Sehrtsche Magenschleimhautrisse","category":"Begriff Rechtsmedizin","extra":"Sie werden auf das Erbrechen von verschlucktem Wasser während des Ertrinkungsvorgangs zurückgeführt und wurden nach dem Rechtsmediziner Ernst Sehrt benannt."},{"id":1154,"answer":"Charakteristische Dreischichtung des Mageninhaltes bei der Obduktion: Oben schaumig, in der Mitte flüssig, am Boden fest","question":"Wydler zeichen","category":"Begriff Rechtsmedizin","extra":""},{"id":1155,"answer":"Tibiafraktur ","question":" Messerer-Bruch / Messerer-Keil ","category":"Begriff Rechtsmedizin","extra":""},{"id":1156,"answer":"Heimliche Manipulation an Wunden, Körperteilen und -funktionen","question":"Artefaktstörung","category":"Begriff Psychiatrie","extra":""},{"id":1157,"answer":"Supravitale Reaktion mit fortgeleiteter Muskelerregung","question":"Zsako Muskelphänomene","category":"Begriff Rechtsmedizin","extra":""},{"id":1158,"answer":"Paraneoplastische Enzaphalitis des Hirnstamms mit Epilepsien","question":"Opsoklonus-Myoklonus-Syndrom (OMS)","category":"Krankheitsname","extra":""},{"id":1159,"answer":"Unterbauschquerschnitt für Sectio cesaria","question":"Pfannenstiel-Querschnitt","category":"OP-Verfahren","extra":""},{"id":1160,"answer":"Score zur EInschätzung einer akuten Pankreatits","question":"Ranson-Score","category":"Fachwort","extra":""}]